[
  {
    "title": "Hin f\u00f8royski r\u00f3\u00f0rarb\u00e1turin",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/221",
    "pdf": null,
    "author": "Andras Mortensen",
    "abstract": "Fr\u00f3\u00f0skapur hevur givi\u00f0 b\u00f3kina\u00a0Hin f\u00f8royski r\u00f3\u00f0rarb\u00e1turin\u00a0eftir Andras Mortensen \u00fat av n\u00fdggjum. B\u00f3kin kom \u00fat fyrstu fer\u00f0 \u00ed 2000 og hevur \u00ed mong \u00e1r veri\u00f0 \u00fatseld. Hon er endurprenta\u00f0, t\u00ed mong hava spurt eftir henni.\nB\u00f3kin er um gamalt f\u00f8royskt b\u00e1tasm\u00ed\u00f0 og l\u00edvi\u00f0 kring b\u00e1tarnar \u00ed F\u00f8royum \u00ed t\u00ed\u00f0ini fram til umlei\u00f0 1930. Bygt ver\u00f0ur \u00e1 s\u00f8guligt heimildartilfar og fr\u00e1sagnir fr\u00e1 f\u00f3lki, i\u00f0 kendu r\u00f3\u00f0rarb\u00e1tat\u00ed\u00f0ina av egnum royndum og r\u00f3\u00f0rarb\u00e1tarnar \u00ed dagligum yrki. Framl\u00f8gan er skipa\u00f0 \u00ed tr\u00edggjar partar.\n\u00cd fyrsta partinum ver\u00f0ur b\u00e1turin l\u00fdstur, b\u00e6\u00f0i sum sm\u00ed\u00f0 og hugsj\u00f3n, og tann byggit\u00f8kniliga si\u00f0venjan \u00ed sambandi vi\u00f0 hann ver\u00f0ur kanna\u00f0. Endam\u00e1li\u00f0 er at skjalfesta framfer\u00f0arh\u00e1tt \u00ed si\u00f0bundnum f\u00f8royskum b\u00e1tasm\u00ed\u00f0i\u00f0. \u00cd \u00f8\u00f0rum parti ver\u00f0ur ta\u00f0 gerandisliga br\u00faki\u00f0 av b\u00e1tinum l\u00fdst, og eisini ver\u00f0ur hann kanna\u00f0ur \u00ed samfelagsligum h\u00f8pi. \u00cd tri\u00f0ja parti ver\u00f0a 34 gamlir r\u00f3\u00f0rarb\u00e1tar l\u00fdstir vi\u00f0 t\u00f8lum og tekningum, sum Andrass Joensen reintekna\u00f0i eftir uppm\u00e1tingum hj\u00e1 Verlandi Johansen.\nB\u00f3kin var\u00f0 fyrstu fer\u00f0 \u00fatgivin \u00ed 2000. Hon var \u00fatseld \u00ed morng \u00e1r. \u00cd 2021 var hon uppafturprenta\u00f0.\nSupplementum nr. 26",
    "published": "2000-06-30"
  },
  {
    "title": "Fiskivinnan sum broytingarambo\u00f0 hj\u00e1 amtmanninum",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/159",
    "pdf": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/download/159/873",
    "author": "Erling Isholm",
    "abstract": "T\u00e1 i\u00f0 amtma\u00f0urin \u00ed 1832 skuldi taka st\u00f8\u00f0u til, hvat gerast skuldi vi\u00f0 mongu klagurnar um fremmand fiskiskip, hendi eitt avgerandi skifti \u00ed f\u00f8royskari s\u00f8gu. \u00cd fleiri hundra\u00f0 \u00e1r hev\u00f0i svari\u00f0 upp \u00e1 sl\u00edkar klagur veri\u00f0, at landi\u00f0 skuldi steingjast og verjast betur, men n\u00fa valdi amtma\u00f0urin eina a\u00f0ra lei\u00f0. Heldur enn at verja f\u00f8royskt sj\u00f3\u00f8ki, skuldu f\u00f8royingar kappast vi\u00f0 \u00fatlendsku skipini. Ta\u00f0 gj\u00f8rdist byrjanin til eina dr\u00fagva gongd at menna f\u00f8royska fiskivinnu.\r\n\u00cd b\u00f3kini ver\u00f0ur l\u00fdst, hvussu amtma\u00f0urin vi\u00f0 einum mentum amtmansstovni gj\u00f8rdist oddama\u00f0ur \u00ed moderniseringini av f\u00f8royska samfelagnum fyrra helming av 19. \u00f8ld. Greitt ver\u00f0ur fr\u00e1, hv\u00f8rjar m\u00f8guleikar skiftandi amtmenn s\u00f3u \u00ed fiskivinnuni, og allar royndir amtmansins at byggja upp eina sl\u00edka vinna ver\u00f0a gj\u00f8lliga greina\u00f0ar.\r\nHesar royndir h\u00f8vdu vi\u00f0 s\u00e6r, at gongd var komin \u00e1 privat rikna fiskivinnu, \u00e1\u00f0renn Einahandilin var\u00f0 tikin av \u00ed 1856, og t\u00ed v\u00f3ru f\u00f8royingar ikki heilt \u00f3fyrireika\u00f0ir til n\u00fdggju t\u00ed\u00f0ina.",
    "published": "2020-11-19"
  },
  {
    "title": "Kv\u00e6\u00f0i \u2013 n\u00fdggj sj\u00f3narmi\u00f0",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/209",
    "pdf": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/download/209/864",
    "author": "Ey\u00f0un Andreassen",
    "abstract": "Kv\u00e6\u00f0i \u2013 n\u00fdggj sj\u00f3narmi\u00f0&amp;nbsp;er eitt greinasavn, sum leggur fram n\u00fdggj \u00farslit \u00far kv\u00e6\u00f0agranskingini. Aldur og uppruni hj\u00e1&amp;nbsp;Sj\u00far\u00f0arkv\u00e6\u00f0unum&amp;nbsp;eru vi\u00f0gj\u00f8rd \u00far tveimum m\u00f3tsettum og n\u00fdggjum sj\u00f3narhornum.&amp;nbsp;Runsivalsstr\u00ed\u00f0&amp;nbsp;ver\u00f0ur l\u00fdst sum kristin allegori og um bletta\u00f0ar hetjur. \u00darslit av kanning um leiklutirnar hj\u00e1 skiparanum \u00ed dansinum ver\u00f0ur l\u00f8gd fram. Kv\u00e6\u00f0i og dansur sum performans \u2013 framf\u00f8rsla \u2013 er evni \u00ed fleiri greinum, og ein grein vi\u00f0ger sambandi\u00f0 millum rapp og kv\u00e6\u00f0amentanina.\r\nYvirnat\u00farlig motiv sum tann fl\u00fagvandi bi\u00f0ilin, gandur og m\u00fdtur ver\u00f0a greina\u00f0, og samband kn\u00fdtt millum tey og onnur nor\u00f0urlendsk kv\u00e6\u00f0i. \u00cd&amp;nbsp;Hildinakv\u00e6\u00f0i, i\u00f0 er einasta var\u00f0veitta kv\u00e6\u00f0i\u00f0 \u00e1 gamla hetlendska m\u00e1linum norn, er h\u00f8vurblaking eitt motiv, sum h\u00f8vundurin heldur hevur \u00e1virka\u00f0 f\u00f8royska kv\u00e6\u00f0i\u00f0 um&amp;nbsp;Fr\u00fanna Margretu.\r\nKv\u00e6\u00f0i sum mentanarberar og ideologisk ambo\u00f0 eru vi\u00f0gj\u00f8rd \u00ed fleiri greinum. Eitt n\u00fa l\u00fdsa fronsk kv\u00e6\u00f0i broytingina fr\u00e1 homososialari til hinskynda h\u00f8viska mentan, og f\u00f8roysk kv\u00e6\u00f0i hava veri\u00f0 br\u00fakt \u00ed norsku tj\u00f3\u00f0arbyggingini.At m\u00e1li\u00f0 \u00ed kv\u00e6\u00f0unum er ein r\u00edk kelda til f\u00f8royska m\u00e1ls\u00f8gu ver\u00f0ur sanna\u00f0 enn eina fer\u00f0 \u00ed tveimum greinum.\r\nElsta uppskriftin komin undan kavi\u00cd f\u00f8royskari kv\u00e6\u00f0agransking hevur \u00e1hugin fyri elstu uppskriftini veri\u00f0 st\u00f3rur, men tann elsta er langt s\u00ed\u00f0ani t\u00fdnd. Chr. Matras nevnir bara \u00ed&amp;nbsp;F\u00f8roysku b\u00f3kmentas\u00f8guni&amp;nbsp;\u00ed 1935, at t\u00e6r uppskriftirnar, sum Ole Worm fekk sendandi \u00far F\u00f8royum \u00ed 1639, eru \u201ctil skjals millum papp\u00edrini hj\u00e1 Peder Syv\u201d. \u00cdslendski m\u00e1lfr\u00f8\u00f0ingurin J\u00f3n Helgason hev\u00f0i \u00ed 1924 ritstj\u00f3rna\u00f0 og greina\u00f0 \u00fart\u00f8kini, men uttan at uppl\u00fdsa, hvar \u00ed handritinum hj\u00e1 Peder Syv, tey st\u00f3\u00f0u.Hetta er n\u00fa komi\u00f0 undan kavi, solei\u00f0is at fyri fyrstu fer\u00f0 eru \u00fart\u00f8kini hj\u00e1 Peder Syv endurgivin, avskriva\u00f0 og t\u00fddd \u00e1 prenti.\r\nH\u00f8vundarnir at greinunum \u00ed b\u00f3kini&amp;nbsp;Kv\u00e6\u00f0i \u2013 n\u00fdggj sj\u00f3narmi\u00f0&amp;nbsp;eru granskarar fr\u00e1 universitetum og mentastovnum v\u00ed\u00f0a hvar \u00ed Europa. Greinirnar eru javnl\u00edkamettar og skriva\u00f0ar \u00e1 donskum, enskum, f\u00f8royskum, norskum og svenskum. Allar hava \u00fartak \u00e1 \u00f8\u00f0rum m\u00e1li enn m\u00e1li\u00f0 \u00ed greinini.\r\nPermumyndin er \u201cGu\u00f0run gongur \u00ed grasagar\u00f0\u201d, i\u00f0 er ein av kv\u00e6\u00f0amyndunum \u00ed T\u00f3rshavnar Kommunusk\u00fala \u2013 n\u00fa Finsen \u2013 sum William Heinesen m\u00e1la\u00f0i \u00ed 1956.\r\n\u00datg\u00e1van er li\u00f0ur \u00ed 150-\u00e1rahaldinum hj\u00e1 H. N. Jacobsens b\u00f3kahandli \u00ed 2015. B\u00f3kahandilin og Fr\u00f3\u00f0skapur geva b\u00f3kina \u00fat \u00ed felag.",
    "published": "2018-03-13"
  },
  {
    "title": "B\u00f3k J\u00f3gvan",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/210",
    "pdf": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/download/210/869",
    "author": "Zakaris S. Hansen",
    "abstract": "\u00cd b\u00f3kini&amp;nbsp;eru 29 javnl\u00edkamettar greinir eftir f\u00f8roysk og \u00fatlendsk v\u00edsindaf\u00f3lk um fj\u00f8lbroytt evni av m\u00e1lsligum og b\u00f3kmentaligum slag. Greinirnar eru skriva\u00f0ar \u00e1 6 ymiskum tungum\u00e1lum. 9 greinir eru \u00e1 f\u00f8royskum, 7 \u00e1 norskum, 6 \u00e1 \u00edslendskum, 4 \u00e1 donskum, tv\u00e6r \u00e1 enskum og ein \u00e1 svenskum. Innihaldsliga fevnir b\u00f3kin \u00f3gvuliga v\u00ed\u00f0a. Greinir eru um r\u00fanir, kv\u00e6\u00f0i og t\u00e6ttir. A\u00f0rar greinir vi\u00f0gera m\u00e1l og m\u00e1lst\u00f8\u00f0una \u00ed sk\u00falaverki og landinum sum heild \u00ed F\u00f8royum og n\u00e6stu grannalondunum \u00cdslandi og Noregi. Uppaftur a\u00f0rar greinir seta s\u00e6r fyri at l\u00fdsa \u00farvald m\u00e1lfr\u00f8\u00f0ilig evni og fyribrigdi, serliga \u00ed f\u00f8royskum, og \u00ed \u00f8\u00f0rum greinum ver\u00f0a b\u00f3kmentir vi\u00f0gj\u00f8rdar og l\u00fdstar. &amp;nbsp;\r\nTey, i\u00f0 hava skriva\u00f0 grein \u00ed hei\u00f0ursritinum, eru: Kristj\u00e1n \u00c1rnason, Michael P. Barnes, Kirsten Brix, Endre Brunstad, Bergur Djurhuus Hansen, Zakaris Svabo Hansen, Caroline Heycock og Hjalmar P. Petersen, Martina Huhtam\u00e4ki, \u00deorsteinn G. Indri\u00f0ason, Ernst H\u00e5kon Jahr, Anfinnur Johansen, Margr\u00e9t J\u00f3nsd\u00f3ttir, J\u00f3hannes G\u00edsli J\u00f3nsson, Torodd Kinn, Remco Knooihuizen, Tore Kristiansen og Hanna Birkelund Nilsson, J\u00f3n S\u00edmon Mark\u00fasson, Malan Marnersd\u00f3ttir, Bergur R\u00f8nne Moberg, Gudlaug Nedrelid, Randi Alice Nilsen, V\u00e1r \u00ed \u00d3lavsstovu, Bolette Sandford Pedersen, Helge Sand\u00f8y, Michael Schulte, Turi\u00f0 Sigur\u00f0ard\u00f3ttir, Idar Stegane, Kim Sandvad West og Eivind Weyhe.\r\nHeiti\u00f0&amp;nbsp;B\u00f3k J\u00f3gvan&amp;nbsp;er hugsa\u00f0 at sipa til \u00e1hugan hj\u00e1 J\u00f3gvani fyri okkara m\u00e1ls\u00f8gu og m\u00e1lsliga margfeldi. Mynstri\u00f0, sum or\u00f0ingin \u00ed heitinum B\u00f3k J\u00f3gvan fylgir, er ein av mongum h\u00e1ttum at l\u00fdsa ognarsamband \u00ed f\u00f8royskum, t\u00f3 at ta\u00f0 ikki er eins vanligt og onnur mynstur.\r\nPermumyndin er ein m\u00e1lningur eftir Frits Johannesen. M\u00e1lningurin er av Bakkanum \u00ed Fuglafir\u00f0i fyri einum 40-50 \u00e1rum s\u00ed\u00f0ani.",
    "published": "2017-12-14"
  },
  {
    "title": "North Atlantic Euroscepticism",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/185",
    "pdf": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/download/185/264",
    "author": "Christian Rebhan",
    "abstract": "The European Union is attracting more and more members. But not all of Europe is equally attracted to membership. In Europe\u2019s North-Atlantic outskirts, the Faroe Islands and Greenland \u2013 two largely autonomous parts of Denmark \u2013 are holding out against increased European integration. When Denmark joined the European Communities in 1973, the Faroe Islands remained outside. Greenland had to join the European Communities against its will. But in 1985, Greenland became the first and only nation so far to withdraw its membership. This book explores Euroscepticism in the Faroe Islands and Greenland since 1959. Why did the Faroe Islands and Greenland reject EU membership? In order to keep their waters free from European fishermen or to preserve their political independence? And what were the consequences of Denmark becoming a member of the EU, while two self-governing parts of its territory did not?\r\nChristian Rebhan (born 1985 in Munich) is a political scientist. After studying in Munich, Cork and Reykjav\u00edk from 2003 until 2008, he graduated with a MA degree in international relations from the University of Iceland. Ever since his first visit to the Faroe Islands in 2003, Rebhan\u2019s research has particularly focused on politics in the North Atlantic nations. In 2014, he received a joint PhD degree in political science from the Humboldt University of Berlin and the University of Iceland for his thesis \u00bbNorth Atlantic Euroscepticism: The rejection of EU membership in the Faroe Islands and Greenland\u00ab.",
    "published": "2016-04-05"
  },
  {
    "title": "The Rise of Faroese Separatism.",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/189",
    "pdf": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/download/189/275",
    "author": "Hans Andrias S\u00f8lvar\u00e1",
    "abstract": "Hetta er ein stytt og naka\u00f0 umskriva\u00f0 ensk \u00fatg\u00e1va av b\u00f3kini&amp;nbsp;Fr\u00e1 sj\u00e1lvst\u00fdri m\u00f3ti loysing, sum kom \u00fat \u00ed desember 2014. Enska \u00fatg\u00e1van hevur harumframt eitt n\u00fdtt brot vi\u00f0 perspektivering fram til 1950ini. &amp;nbsp;\r\nT\u00ed\u00f0arskei\u00f0i\u00f0 1906-1925 er eitt serstakt t\u00ed\u00f0arskei\u00f0 \u00ed politisku s\u00f8gu F\u00f8roya. Ta\u00f0 var \u00ed hesum t\u00ed\u00f0arskei\u00f0inum, at f\u00f8royskur politikkur t\u00f3k seg upp, og lunnarnir v\u00f3r\u00f0u lagdir undir teir str\u00ed\u00f0sspurningar, sum framvegis merkja politiska l\u00edvi\u00f0 \u00ed F\u00f8royum. \u00cd b\u00f3kunum ver\u00f0ur greitt fr\u00e1, hvussu tveir politiskir flokkar, sum spruttu burtur\u00far t\u00ed somu r\u00f8rsluni, \u00ed \u00e1runum aftan\u00e1 1906 l\u00f8gdu hv\u00f8r s\u00edna k\u00f3s \u00ed spurninginum um vi\u00f0urskiftini millum F\u00f8royar og Danmark.\r\n\u00cd 1925 v\u00f3ru b\u00e1\u00f0ir flokkarnir - serliga J\u00f3annes Patursson og Oliver Effers\u00f8e - vor\u00f0nir so \u00f3samdir um politisku lei\u00f0ina, at eingin m\u00f8guleiki t\u00f3ktist vera fyri eini politiskari semju um f\u00f8roysku k\u00f3sina m\u00f3tvegis Danmark.\r\nGreitt ver\u00f0ur fr\u00e1, at royndir v\u00f3r\u00f0u gj\u00f8rdar at finna eina semju um vi\u00f0urskiftini millum F\u00f8royar og Danmark, og at eitt einm\u00e6lt L\u00f8gting \u00ed 1922 var komi\u00f0 \u00e1samt um eitt uppskot, sum skuldi sl\u00f3\u00f0a fyri eini f\u00f8royskari semju um hendan spurningin, men hetta miseydna\u00f0ist. \u00cd 1923 v\u00f3ru sj\u00e1lvst\u00fdrisf\u00f3lk farin at ivast \u00ed, um sj\u00e1lvst\u00fdrisspurningurin kundi loysast innanfyri karmarnar \u00e1 donsku grundl\u00f3gini. \u00cd b\u00f3kini ver\u00f0ur vi\u00f0 st\u00f8\u00f0i \u00ed eini greining av trimum \u00edt\u00f8kiligum politiskum str\u00ed\u00f0sspurningum grundgivi\u00f0 fyri, at ta\u00f0 \u00ed st\u00f3ran mun v\u00f3ru r\u00edkispolitiskir samanhangir, sum f\u00f8royskur politikkur gj\u00f8rdist partur av \u00ed hesum t\u00ed\u00f0arskei\u00f0inum, i\u00f0 v\u00f3ru vi\u00f0 til at seta f\u00f8roysku flokkarnar upp \u00edm\u00f3ti hv\u00f8rjum \u00f8\u00f0rum og s\u00ed\u00f0an Sj\u00e1lvst\u00fdrisflokkin upp \u00edm\u00f3ti r\u00edkismyndugleikunum.\r\nRadikaliseringin av sj\u00e1lvst\u00fdrisspurninginum hekk \u00ed st\u00f3ran mun saman vi\u00f0 st\u00f8rri r\u00edkispolitiskum t\u00fddningssamanhangum, sum ikki h\u00f8vdu so n\u00f3gv vi\u00f0 tann \u00edt\u00f8kiliga f\u00f8royska politikkin at gera.",
    "published": "2016-02-20"
  },
  {
    "title": "Fr\u00e6ndafundur 8",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/151",
    "pdf": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/download/151/250",
    "author": "Mar\u00eda Gar\u00f0arsd\u00f3ttir",
    "abstract": "Granskingarsamstarvi\u00f0 millum Fr\u00f3\u00f0skaparsetur F\u00f8roya og Hugv\u00edsindadeild H\u00e1sk\u00f3la \u00cdslands helt \u00e1ttanda fr\u00e6ndafund \u00ed F\u00f8royum dagarnar 24. og 25. august 2013. Har b\u00f3ru granskarar \u00far \u00cdslandi, F\u00f8royum og a\u00f0rasta\u00f0ni fr\u00e1 fram fyrilestrar um f\u00f8roysk og \u00edslendsk evnir, til samans 36 fyrilestrar. \u00c6tlanin var at varpa lj\u00f3s \u00e1 serliga tvey \u00e1v\u00eds evnir. Anna\u00f0 var m\u00f3\u00f0urm\u00e1l og n\u00e1msfr\u00f8\u00f0i,hitt filmsger\u00f0 \u00ed F\u00f8royum og \u00cdslandi. Ta\u00f0 fyrra evni\u00f0 var\u00f0 vi\u00f0gj\u00f8rt \u00ed tveimum innbodnum h\u00f8vu\u00f0sfyrilestrum og n\u00f8krum stuttum fyrilestrum. Ta\u00f0 seinna, filmsger\u00f0, \u00ed tveimum innbodnum h\u00f8vu\u00f0sfyrilestrum. Haraftrat var ein n\u00f8gd av fyrilestrum vi\u00f0 fj\u00f8lbroyttum evnisvali. Fyrilestrarnir v\u00f3r\u00f0u hildnir \u00e1 f\u00f8royskum og \u00edslendskum, einstakir \u00e1 donskum og norskum. \u00c1hoyrarafj\u00f8ldin var st\u00f3r ogumr\u00f8\u00f0urnar \u00e1hugaverdar og l\u00edvligar. R\u00e1\u00f0stevnub\u00f3kin er eitt \u00farval av fyrilestrunum. Summir fyrilestrahaldarar valdu ikki at lata ritstj\u00f3rnini fyrilestur s\u00edn vi\u00f0 \u00fatg\u00e1vu \u00ed huga. Greinarnar \u00ed b\u00f3kini eru javnl\u00edkamettar. Harafturat kemur kunning um ta\u00f0 n\u00fdggja n\u00e1mi\u00f0 vi\u00f0 H\u00e1sk\u00f3la \u00cdslands \u00ed logopedi, sum Sigr\u00ed\u00f0ur Magn\u00fasd\u00f3ttir bar fram \u00e1 r\u00e1\u00f0stevnuni.\nSupplementum nr. 65",
    "published": "2012-04-25"
  },
  {
    "title": "Proceedings of the 4th Faroe Islands Exploration Conference",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/215",
    "pdf": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/download/215/277",
    "author": "\u00d3luva R. Eidesgaard",
    "abstract": "Published by Jar\u00f0feingi",
    "published": "2016-01-12"
  },
  {
    "title": "Er heima til?",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/211",
    "pdf": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/download/211/871",
    "author": "Bergur Djurhuus Hansen",
    "abstract": "B\u00f3kin byggir \u00e1 eina ph.d.-ritger\u00f0 um eitt tekstslag, fer\u00f0afr\u00e1sagnir, og um hvussu ein f\u00f8royskur rith\u00f8vundur, Kristian Osvald Vider\u00f8 (1906-1991), br\u00fakti hetta tekstslagi\u00f0 til at skriva um seg sj\u00e1lvan og s\u00edna t\u00ed\u00f0.\r\n\u00cd b\u00f3kini ver\u00f0ur grundgivi\u00f0 fyri, at Vider\u00f8 sum rith\u00f8vundur hev\u00f0i torf\u00f8rt vi\u00f0 at finna seg til r\u00e6ttis \u00ed hevdbundnum tekstsl\u00f8gum, men at hann skriva\u00f0i fer\u00f0afr\u00e1sagnir, sum \u00ed st\u00f3ran mun v\u00f3ru \u00e1virka\u00f0ar av b\u00f3kmentaligum og heimspekiligum r\u00e1kum \u00ed Evropa \u00ed fyrru helvt av 20. \u00f8ld. Ein kensla av at liva \u00ed einari krepput\u00ed\u00f0 og ikki kenna seg heima nakrasta\u00f0ni \u2013 ikki at s\u00e6ttast vi\u00f0 seg sj\u00e1lvan og s\u00edtt umhv\u00f8rvi \u2013 ver\u00f0ur or\u00f0a\u00f0 \u00ed fer\u00f0afr\u00e1sagnunum. Fer\u00f0afr\u00e1sagnirnar g\u00f3vu Vider\u00f8 h\u00f8vi til at taka h\u00f3skiligar leiklutir \u00e1 seg og seta seg sj\u00e1lvan \u00e1 pall sum rith\u00f8vund vi\u00f0 serligum eginleikum, s\u00f8gum og hugsanum av tilveruligum slag.\r\nB\u00f3kin er \u00farslit av gransking, sum Bergur Djurhuus Hansen hevur gj\u00f8rt \u00ed sambandi vi\u00f0 ph.d.verk\u00e6tlan s\u00edna seinastu 3 \u00e1rini.\r\nMetingarnevndin til ritger\u00f0ina seg\u00f0i m.a. \u00ed ni\u00f0urst\u00f8\u00f0uni, at: \u201cRitger\u00f0in vinnur fram \u00farslit, sum v\u00ed\u00f0ka um fatanina av einum ritverki, sum \u00e1 flestan h\u00e1tt l\u00edkist burtur\u00far \u00ed b\u00f3kmentaheiminum; \u00farslit sum eisini gera ta\u00f0 m\u00f8guligt at v\u00ed\u00f0ka fatanina av okkara egnu s\u00f8gu, samt\u00ed\u00f0 og okkum sj\u00e1lvum\u201d\r\nPermumyndin er m\u00e1lningur hj\u00e1 Hanni Juliusi Bjartal\u00ed\u00f0.",
    "published": "2015-04-24"
  },
  {
    "title": "B\u00f3t og biti",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/212",
    "pdf": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/download/212/865",
    "author": "J\u00f3an Pauli Joensen",
    "abstract": "B\u00f3t og biti&amp;nbsp;er um matmentan \u00ed F\u00f8royum fr\u00e1 fornari t\u00ed\u00f0 til \u00ed dag. B\u00f3kin l\u00fdsir ta\u00f0, sum hevur \u00e1virka\u00f0 matmentanina og givi\u00f0 henni skap. Ta\u00f0, sum hevur ey\u00f0kent gamla f\u00f8royska matmentan, er ta\u00f0 r\u00e6sta og ta\u00f0 turra. Ta\u00f0 \u201cbetra\u201d f\u00f3lki\u00f0 \u00ed F\u00f8royum var fyrst \u00e1virka\u00f0 av fremmandari matmentan, men so vi\u00f0 og vi\u00f0 er alt runni\u00f0 saman \u00ed eina og somu matmentan. Vi\u00f0 st\u00f8\u00f0i \u00ed f\u00f8royskari matmentan hevur f\u00f8royskur matstovumatur tey seinastu \u00e1rini ment seg so n\u00f3gv, at F\u00f8royar eru vor\u00f0nar gastronomiskt \u00e1hugaverdar \u00ed altj\u00f3\u00f0a h\u00f8pi.\r\nB\u00f3kin er ein l\u00fdsing ni\u00f0ur \u00ed sm\u00e1lutir av einum mentanararvi, sum er um at hv\u00f8rva orsaka\u00f0 av broyttum matvanum, og um hesar broytingar og r\u00e1k \u00ed t\u00ed\u00f0arskei\u00f0num. Her eru l\u00fdsingar av matfeinginum, av goymsluh\u00e1ttum og matger\u00f0, av h\u00fasi og m\u00e1lt\u00ed\u00f0um, av gerandis og h\u00f8gt\u00ed\u00f0um. Eisini eru huglei\u00f0ingar um mat \u00ed brei\u00f0ari merking. Harumframt eru einstakar uppskriftir, sum ikki hava veri\u00f0 at funni\u00f0 \u00e1 prenti \u00e1\u00f0ur. Ta\u00f0 eru n\u00f3gvar myndir \u00ed b\u00f3kini. At enda er ein dr\u00fagvur enskur samandr\u00e1ttur. B\u00f3kin ver\u00f0ur ein t\u00fddningarmikil li\u00f0ur \u00ed at skjalpr\u00f3gva hendan partin av mentanararvi okkara og eitt gott ambo\u00f0 til framhaldandi gransking.\r\nJ\u00f3an Pauli Joensen, f\u00f8ddur 30. apr\u00edl 1945, er mentanargranskari og s\u00f8guma\u00f0ur. J\u00f3an Pauli Joensen hevur skriva\u00f0 fleiri b\u00f8kur og greinir um f\u00f8royska f\u00f3lkamentan, si\u00f0s\u00f8gu og s\u00f8gu. Hann er doktari \u00ed s\u00f8gu og si\u00f0s\u00f8gu og professari \u00e1 Fr\u00f3\u00f0skaparsetri F\u00f8roya. Hann hevur eisini veri\u00f0 rektari Fr\u00f3\u00f0skaparsetursins og hevur havt eina r\u00f8\u00f0 av \u00e1litisst\u00f8rvum.&amp;nbsp; B\u00f3kin kemur \u00fat \u00e1 70 \u00e1ra f\u00f8\u00f0ingardegi hansara.",
    "published": "2015-04-30"
  },
  {
    "title": "Fr\u00e1 sj\u00e1lvst\u00fdri m\u00f3ti loysing",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/190",
    "pdf": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/download/190/276",
    "author": "Hans Andrias S\u00f8lvar\u00e1",
    "abstract": "\u00cd politisku s\u00f8gu F\u00f8roya eru eins og a\u00f0rasta\u00f0ni fleiri mytur, sum stava fr\u00e1 eini seinni t\u00ed\u00f0. Ta\u00f0 hevur m.a. veri\u00f0 f\u00f8rt fram, at tilbo\u00f0i\u00f0 fr\u00e1 donsku stj\u00f3rnini til l\u00f8gtingi\u00f0 um \u00f8kt f\u00edggjarligt sj\u00e1lvst\u00fdri fr\u00e1 1906 bert eigur at setast \u00ed samband vi\u00f0 svikabr\u00f8gd hj\u00e1 st\u00f3rbrotsmanninum Peter Adler Alberti, danska l\u00f8gm\u00e1lar\u00e1\u00f0harranum \u00ed 1906, sum \u00ed 1910 fekk 8 \u00e1ra fongsulsd\u00f3m fyri skjalafalsan og svik. Hans Andrias S\u00f8lvar\u00e1 v\u00edsir \u00e1, at einki er \u00ed hesi s\u00f8guni. Hon er \u00edspunnin naka\u00f0 seinni av politiskum grundum - og er s\u00ed\u00f0an vor\u00f0in ein partur av var\u00f0veittu s\u00f8guni.A\u00f0rir spurningar \u00far politisku s\u00f8gu F\u00f8roya, sum \u00ed hesum sambandi ver\u00f0a vi\u00f0gj\u00f8rdir \u00ed b\u00f3kini, eru m.a.:-&amp;nbsp;Hv\u00ed v\u00f3ru amtma\u00f0urin og pr\u00f3sturin f\u00f8st umbo\u00f0 \u00ed l\u00f8gtinginum til 1923, t\u00e1 i\u00f0 r\u00edkisdagurin longu \u00ed 1906 vildi gera l\u00f8gtingi\u00f0 til ein f\u00f3lkavaldan stovn burturav?\r\n\r\n&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;-&amp;nbsp;Hava sj\u00e1lvst\u00fdrisf\u00f3lk nakrant\u00ed\u00f0 virka\u00f0 fyri at seta donsku grundl\u00f3gina \u00ed gildi \u00ed F\u00f8royum?\r\n&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;-&amp;nbsp;Hevur semja nakrant\u00ed\u00f0 veri\u00f0 \u00ed l\u00f8gtinginum um vi\u00f0urskiftini millum F\u00f8royar og Danmark?\r\n&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; -&amp;nbsp;Hev\u00f0i ta\u00f0 nakran t\u00fddning fyri gongdina \u00ed f\u00f8royskum politikki, at Oliver Effers\u00f8e \u00e1 f\u00f3lkatingi longu \u00ed 1906 mi\u00f0v\u00edstf\u00f3r undir at leggja sj\u00e1lvst\u00fdrisf\u00f3lk undir at vera separatistar?\r\n&amp;nbsp; -&amp;nbsp;V\u00f3ru ta\u00f0 f\u00f8roysk sj\u00e1lvst\u00fdrisf\u00f3lk, fors\u00e6tisr\u00e1\u00f0harrin ella meirilutin \u00ed danska landstinginum, sum vi\u00f0 politiskum vinningi fyri eyga skaddu vi\u00f0urskiftini millum F\u00f8royar og Danmark \u00ed 1917-1919?\r\n&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; -&amp;nbsp;\u00c6tla\u00f0i J\u00f3annes Patursson veruliga at leggja F\u00f8royar undir Noreg \u00ed 1923, solei\u00f0is sum Oliver Effers\u00f8e vildi vera vi\u00f0, ella var hetta bert eitt m\u00e1l, sum Sambandsflokkurin skapti av politiskum grundum?\r\n&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;-&amp;nbsp;Er ta\u00f0 kanska so, at onkunt\u00ed\u00f0 hava or\u00f0 og retorikkur l\u00edka st\u00f3ra \u00e1virkan sum \u00edt\u00f8kiligur politikkur?Vi\u00f0 st\u00f8\u00f0i \u00ed heimildum, sum h\u00f8vundurin hevur leita\u00f0 fram \u00ed s\u00f8vnum \u00ed f\u00f3lkatinginum, \u00e1 r\u00edkisskjalasavninum og \u00e1 landsskjalasavninum, ver\u00f0ur n\u00fdtt lj\u00f3s varpa\u00f0 \u00e1 f\u00f8royskan politikk \u00ed t\u00ed\u00f0arskei\u00f0inum 1906-1925. V\u00edst ver\u00f0ur \u00e1, at h\u00f3ast t\u00edl\u00edkar s\u00f8gur sum tann um Alberti ikki halda fyri eini neyvari keldukritiskari greining, so ver\u00f0a t\u00edl\u00edkar s\u00f8gur ofta partur av politiska or\u00f0askiftinum, og t\u00e6r f\u00e1a t\u00ed beinlei\u00f0is \u00e1virkan \u00e1 ta politisku gongdina.\u00cd b\u00f3kini ver\u00f0ur v\u00edst \u00e1, at her\u00f0ingin av f\u00f8royska sj\u00e1lvst\u00fdrisspurninginum ofta f\u00f3r fram orsaka\u00f0 av politiskum retorikki, r\u00edkispolitiskum samanhangum og valdssambondum, sum ikki h\u00f8vdu so n\u00f3gv vi\u00f0 tann meira \u00edt\u00f8kiliga f\u00f8royska samanhangin at gera. Politikkur sn\u00fdr seg um \u00e1virkan og vald, og t\u00e1 er ta\u00f0 ikki alt\u00ed\u00f0 \u201dveruleikin\u201c, sum f\u00e6r h\u00e6gstu ra\u00f0festing, men heldur tann \u201dveruleikafatanin\u201c, i\u00f0 fremur \u00e1virkan og vald.",
    "published": "2014-12-11"
  },
  {
    "title": "Betwixt and Between",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/148",
    "pdf": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/download/148/249",
    "author": "Janna Egholm Hansen",
    "abstract": "Denne ph.d.-afhandling er en religionssociologisk unders\u00f8gelse af sekulariseringsprocessen p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne i perioden fra 1970\u2019erne og frem til 2009/2010. N\u00e6rmere betegnet vil det sige, at det i afhandlingen er blevet unders\u00f8gt, om de forandringer og omstruktureringer, som religionen og det religi\u00f8se landskab i mange henseender synes at have gennemg\u00e5et inden forde seneste omkring 20 \u00e5r, kan karakteriseres som sekularisering eller ikke.",
    "published": "2014-11-12"
  },
  {
    "title": "Vestnorden",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/213",
    "pdf": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/download/213/769",
    "author": "Gestur Hovgaard",
    "abstract": "Greinasavn um aktuell vi\u00f0urskifti \u00ed \u00datnor\u00f0ri.\r\n\u00cd 2012 skipa\u00f0i S\u00f8gu- og samfelagsdeildin \u00e1 Fr\u00f3\u00f0skaparsetri F\u00f8roya fyri r\u00e1\u00f0stevnu um \u00datnor\u00f0urlondini \u00ed 21. \u00f8ld. &amp;nbsp;Til hesa stevnu komu fr\u00e6g universitetsf\u00f3lk fr\u00e1 grannalondunum. \u00cd b\u00f3kini hava gestirnir, setursf\u00f3lk og onnur, i\u00f0 hava havt t\u00e6tt samstarv vi\u00f0 Fr\u00f3\u00f0skaparsetri\u00f0, skriva\u00f0 greinar um vi\u00f0urskifti \u00ed \u00datnor\u00f0ri.\r\nB\u00f3kin l\u00fdsir b\u00e6\u00f0i, hvussu st\u00f8\u00f0an er \u00ed dag, og hv\u00f8rjar avbj\u00f3\u00f0ingar eru fyri framman. Ymisk evni ver\u00f0a umr\u00f8dd. Nakrar greinar eru um broytingar \u00ed maktb\u00fdtinum millum lond, millum sentrum og periferi, og millum kynini. A\u00f0rar greinar v\u00edsa \u00e1 broytingar \u00ed vinnul\u00edvsm\u00f8guleikum og \u00ed skipan av h\u00e6gri lestri.\r\nRitstj\u00f3rar eru Gestur Hovgaard, Beinta \u00ed J\u00e1kupsstovu og Hans Andrias S\u00f8lvar\u00e1.Innihald:\r\nBEINTA \u00cd J\u00c1KUPSSTOVU, H\u00f8gskolen i Molde; GESTUR HOVGAARD og HANS ANDRIAS S\u00d8LVAR\u00c1, Fr\u00f3\u00f0skaparsetur F\u00f8roya:Vestnordisk samfundsforskning&amp;nbsp; - med s\u00e6rlig blik p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne\r\nJ\u00d3AN PAULI JOENSEN, Fr\u00f3\u00f0skaparsetur F\u00f8roya:Hvad er vestnordisk identitet \u2013 har vi en vestnordisk identitet?\r\nPER SELLE, Universitetet i Bergen:Utkantspolitikk i ei ny tid. N\u00e5r periferi blir sentrum, men likevel er periferi\r\nMARIA ACKR\u00c9N, Ilisimatusarfik:Gr\u00f6nland och \u00c5land \u2013 Tv\u00e5 skilda v\u00e4rldar?\r\nSIRI GERRARD, Universitetet i Troms\u00f8:Kj\u00f8nn og utkant i en ny tid\r\nJON SUNDBO, Roskilde Universitet:Turisme og opplevelses\u00f8konomi \u2013 en udkantsstrategi\r\nDAG HARALD CLAES, Universitetet i Oslo:Er energiressursene i Nord av (global) betydning?\r\n\u00d8YVIND \u00d8STERUD, Universitetet i Oslo:Fremtidens sikkerhetspolitikk i vestnordisk perspektiv\r\nBEINTA \u00cd J\u00c1KUPSSTOVU, H\u00f8gskolen i Molde; REGIN BERG, Fr\u00f3\u00f0skaparsetur F\u00f8roya:F\u00e6r\u00f8ysk sikkerhetspolitikk\r\nALYSON J. K. BAILES, H\u00e1sk\u00f3li \u00cdslands:Iceland: Special Case or Central Role?\r\nGESTUR HOVGAARD, Fr\u00f3\u00f0skaparsetur F\u00f8roya:Terti\u00e6r uddannelse i f\u00e6r\u00f8sk/vestnordisk perspektiv \u2013 mesterl\u00e6re som potensiel l\u00f8sning p\u00e5 sm\u00e5skalaproblemer",
    "published": "2014-05-07"
  },
  {
    "title": "Fr\u00e1 Sturlungu til West Venture",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/149",
    "pdf": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/download/149/248",
    "author": "Hansen Zakaris Svabo",
    "abstract": "N\u00fa Anfinnur Johansen, lektari \u00e1 F\u00f8royam\u00e1lsdeildini \u00e1 Fr\u00f3\u00f0skaparsetri F\u00f8roya,fyllir 60 \u00e1r tann 16. desember 2013, vilja vit starvsfelagar \u00e1 henda h\u00e1tt hei\u00f0rahann \u00e1 degnum.",
    "published": "2013-12-16"
  },
  {
    "title": "Brethren in the Faroes",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/208",
    "pdf": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/download/208/768",
    "author": "T\u00f3r\u00f0ur J\u00f3ansson",
    "abstract": "\u00cd ritger\u00f0ini hevur T\u00f3r\u00f0ur J\u00f3ansson vi\u00f0gj\u00f8rt br\u00f8\u00f0rar\u00f8rsluna \u00ed F\u00f8royum, s\u00f8guna, menningina og \u00e1virkanina, sum hon hevur havt og hevur \u00e1 f\u00f8royska samfelagi\u00f0.&amp;nbsp;\r\nNeil Dickson, doktari og samskipari \u00ed Brethren Archivist and Historians Network skrivar solei\u00f0is um b\u00f3kina:\r\n&amp;nbsp;\u201cBr\u00f8\u00f0rar\u00f8rslan hevur eitt serligt pl\u00e1ss \u00ed f\u00f8royskari s\u00f8gu. Hon kom til landi\u00f0 s\u00ed\u00f0st \u00ed 19. \u00f8ld og br\u00fakti ymsar partar av f\u00f8royskari mentan, serliga m\u00e1li\u00f0, til at bera evangeliska bo\u00f0skap s\u00edn og til at stovnseta sj\u00e1lvst\u00f8\u00f0ugar samkomur. Hetta var um somu t\u00ed\u00f0, sum tj\u00f3\u00f0skaparr\u00f8rslan var frammi \u00ed F\u00f8royum og ein n\u00fdggj kensla av samleika t\u00f3k skap, ein tilgongd sum br\u00f8\u00f0rar\u00f8rslan var \u00f3loysiligur partur av. F\u00f8royar eru eisini serligar \u00ed s\u00f8guni hj\u00e1 br\u00f8\u00f0rar\u00f8rsluni. \u00cd F\u00f8royum er h\u00e6gsta tali\u00f0 av br\u00f8\u00f0rum \u00ed heiminum, rokna\u00f0 upp \u00e1 f\u00f3lkatal, og v\u00ed\u00f0fevnda lutt\u00f8kan hj\u00e1 r\u00f8rsluni \u00ed almennum og mentanarligum vi\u00f0urskiftum er uttan l\u00edka a\u00f0rasta\u00f0ni. B\u00e1\u00f0ar hesar t\u00fd\u00f0andi s\u00ed\u00f0ur av samfelagsl\u00edvinum hava veri\u00f0 r\u00e6ttiliga \u00f3kendar, men \u00ed s\u00edni sera sl\u00f3\u00f0br\u00f3tandi gransking hevur T\u00f3r\u00f0ur J\u00f3ansson, doktari, n\u00fa gj\u00f8rt t\u00e6r sj\u00f3nligar. \u00cd hesum n\u00e6rlagda verki l\u00fdsir hann uppkomuna og v\u00f8ksturin hj\u00e1 br\u00f8\u00f0rar\u00f8rsluni og setur tey \u00ed s\u00f8guligt og mentanarligt f\u00f8royskt h\u00f8pi, og sannf\u00f8randi v\u00edsir hann \u00e1, hvussu samantvinna\u00f0 tey hava veri\u00f0 seinastu 150 \u00e1rini. Umframt at hava \u00e1huga hj\u00e1 teimum vi\u00f0 serligum \u00e1huga fyri F\u00f8royum og f\u00f8royskum ella s\u00f8guni hj\u00e1 br\u00f8\u00f0runum fara hansara n\u00e1greiniligu greiningar at hugtaka tey, sum hava \u00e1huga fyri londunum \u00ed Nor\u00f0uratlantshavi, fyri samsp\u00e6linum millum \u00e1tr\u00fana\u00f0 og samfelag og altj\u00f3\u00f0a evangeliskari tr\u00fagv.\u201d &amp;nbsp;",
    "published": "2012-12-09"
  },
  {
    "title": "Proceedings of the 3rd Faroe Islands Exploration Conference",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/218",
    "pdf": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/download/218/278",
    "author": "Thomas Varming",
    "abstract": "B\u00f3kin, i\u00f0 er \u00fatgivin av Fr\u00f3\u00f0skapi \u00ed samstarvi vi\u00f0 Jar\u00f0feingi, er tann tri\u00f0ja \u00ed r\u00f8\u00f0ini . Hinar&amp;nbsp; b\u00e1\u00f0ar b\u00f8kurnar v\u00f3ru \u00fatgivnar \u00ed \u00e1v\u00edkavist 2005 og 2009.\r\nB\u00f3kin, i\u00f0 er skriva\u00f0 \u00e1 enskum, inniheldur fimm jar\u00f0v\u00edsindaligar greinar, sum vi\u00f0gera evni, i\u00f0 kunnu vera vi\u00f0 til at betra okkara vitan um jar\u00f0fr\u00f8\u00f0ina og harvi\u00f0 m\u00f8guleikarnar fyri oljuleiting \u00e1 f\u00f8royska landgrunninum.\r\nHenda tri\u00f0ja b\u00f3kin er eins og t\u00e6r b\u00e1\u00f0ar undanfarnu eitt savn av javnl\u00edkamettum greinum. Hesafer\u00f0vi\u00f0gera greinarnar evni, i\u00f0 v\u00f3ru l\u00f8gd fram \u00e1 r\u00e1\u00f0stevnuni The 3rd Faroe Islands Exploration Conference, i\u00f0 var\u00f0 hildin \u00ed Nor\u00f0urlandah\u00fasininum \u00ed september 2009.",
    "published": "2012-05-16"
  },
  {
    "title": "F\u00e6r\u00f8ysk liv i nordisk perspektiv",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/157",
    "pdf": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/download/157/256",
    "author": null,
    "abstract": "Denne boka er et festskrift til Beinta \u00ed J\u00e1kupsstovu, dr. polit., til seksti\u00e5rsdagen hennes, 27. desember 2011. Boka belyser tema som Beinta arbeider med eller interesserer seg for: Kommunepolitikk og politisk representasjon, statistikk og kunnskapsgrunnlag for politiske beslutninger, velferdspolitikk, kj\u00f8nn, familiepolitikk og litteraturpolitikk.\nBeinta \u00ed J\u00e1kupsstovu er f\u00f8rsteamanuensis i statsvitenskap ved H\u00f8gskolen i Molde. Siden 2008 har hun ogs\u00e5 v\u00e6rt tilknyttet S\u00f8gu- og samfelagsdeildin, Fr\u00f3\u00f0skaparsetur F\u00f8roya. Hennes faglige innsats og forskningsinteresser er s\u00e6rlig innen lokaldemokrati,lokalpolitikk og velferdspolitikk, og fokus rettes oftest mot politikkutformingen og kvinnerollen p\u00e5 F\u00e6r\u00f8yene.\nVi h\u00e5per denne boka vil glede og inspirere Beinta, men ogs\u00e5 at den vil v\u00e6re en kunnskapsressurs for samfunnsfagsfolk og andre folk i samfunnet, p\u00e5 F\u00e6r\u00f8yene og i Norden.\nSupplementum 55.",
    "published": "2012-01-06"
  },
  {
    "title": "Vestnordisk spr\u00e5kkontakt gjennom 1200 \u00e5r",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/184",
    "pdf": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/download/184/251",
    "author": null,
    "abstract": "Denne boka gjev ei brei framstilling av den vestnordiske spr\u00e5kkontakten fr\u00e5 landn\u00e5mstida p\u00e5 800-talet og fram til i dag.Her er artiklar av forskarar med spesialkompetanse innom nordisk spr\u00e5kvitskap og nordisk litteratur. Dei legg fram aktuelle forskingsresultat innom spr\u00e5khistorie, omsetjingshistorie, ordboksarbeid, nettformidling, namnegransking, dialektologi, sosiolingvistikk, syntaks og spr\u00e5kleg strukturalisme.\r\nFramstellinga er prim\u00e6rt knytt spr\u00e5ket og spr\u00e5ksamfunna p\u00e5 Shetland, F\u00e6r\u00f8yane, Island og i (Vest-) Noreg. Boka gjev utsyn, oversikt og djupdykk i den vestnordiske spr\u00e5kverda. Det komparative blikket \u2013 som jamf\u00f8rer fortid og samtid, og dei ulike vestnordiske spr\u00e5komr\u00e5da med kvarandre \u2013 g\u00e5r att i alle tekstane.\r\nVestnordisk spr\u00e5kkontakt gjennom 1200 \u00e5r er nyttig b\u00e5de for den som vil setja seg inn i vestnordisk spr\u00e5kkunnskap, og for den vidarekomne med grunnkunnskap i vestnordisk spr\u00e5kkunne.",
    "published": "2012-01-20"
  },
  {
    "title": "Danse- og sanglege p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/155",
    "pdf": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/download/155/252",
    "author": "Andrea Susanne Opielka",
    "abstract": "De f\u00e6r\u00f8ske dansisp\u00f8l (danse- og sanglege) blev f\u00f8rste gang n\u00e6vnt i 1616 og var i flere \u00e5rhundreder en vigtig del af den f\u00e6r\u00f8ske folkedanstradition. Blandt forskere har de imidlertid altid st\u00e5et i skyggen af den f\u00e6r\u00f8ske dans, som anses for f\u00e6ringernes vigtigste kulturelle arv. Mens der findes mange videnskabelige afhandlinger om f\u00e6r\u00f8sk dans, har man ikke vist dansisp\u00f8l nogen s\u00e6rlig interesse. I 2004 begyndte forfatteren at skrive en ph.d.-afhandling om dette emne. Den blev godkendt i 2007 og udkom under titlen \u201eF\u00e4r\u00f6ische Tanzspiele: Herkunft \u2013 Verbreitung \u2013 heutige Tradition\u201c i Saarbr\u00fccken, Tyskland i 2009. Bogen er det f\u00f8rste v\u00e6rk, der udelukkende tematiserer f\u00e6r\u00f8ske danse og sanglege. Den indeholder beskrivelser af 23 forskellige former, hvoraf mange allerede anses for at v\u00e6re udd\u00f8de. I bogen bliver alle danse- og sanglege sat i en nordisk kontekst, de beskrives udf\u00f8rligt ideres f\u00e6llesnordiske oprindelse, og der inddrages paralleller til lignende folkedanse i de andre nordiske lande. P\u00e5 denne m\u00e5de bliver de f\u00e6r\u00f8ske dansisp\u00f8l set i et nordisk perspektiv. Afhandlingen er bygget p\u00e5 feltarbejde og den analyserer informationer fra ca. 200 f\u00e6ringer fra forskellige bygder og \u00f8er.",
    "published": "2011-10-12"
  },
  {
    "title": "Dorete - her book",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/156",
    "pdf": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/download/156/255",
    "author": null,
    "abstract": "This book is a tribute to Dorete Bloch, PhD and Professor in Zoology, from long time friends and colleagues.\nDorete is known to most of us for her combination of tremendous enthusiasm for all aspects of the natural history of the Faroeswith a level of hospitality that few could hope to achieve.\nShe started her academic career in Denmark, but moved to the Faroes in 1974. She became very rapidly involved in scientificactivities in the islands \u2013 in many fields \u2013 and acclimatized quickly to local conditions. She has become a leading person in scientific work in many areas.\nShe has lectured at the University of the Faroes for many years and was appointed Professor of Zoology there in 2001. In 1980,she was appointed head of the Zoological Department of the Faroese Museum of Natural History and was its Director from 1995 to 2009. She defended her PhD thesis on the long-finned pilot whale at the University of Lund in 1994.\nShe has been representative for the Faroes of the Scientific Commission of NAMMCO (North Atlantic Marine Mammal Committee), a new Nordic Arctic research programme, and an expert in the North Atlantic Research Programme. She is also the Managing Editor of Fr\u00f3\u00f0skaparrit (Journal of the Faroese Scientific Academy), and member of several scientific and advisory boards.\nSupplemtum nr. 52",
    "published": "2010-11-26"
  },
  {
    "title": "Pilot Whaling in the Faroe Islands",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/174",
    "pdf": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/download/174/862",
    "author": "J\u00f3an Pauli Joensen",
    "abstract": "This book is a thorough historical and ethnographical study of the traditional pilot whaling in the Faroe Islands. It is not the contaminated whale food that makes people react against the whaling, but the images shown of the hunt, are witnessing the closeness of the animals and human being at the kill. There are no distancing or mitigating barriers in the whale kill. You cannot deny or hide the blood and the death. Many urban residents group whales along with flowers and songbirds, pets loved at a distance. Pilot whales are beautiful animals, and even if they no longer are \u201cgood to eat\u201d because of pollution, contamination and the dumping of waste in our oceans, from a whale health perspective they, just like the rest of the biosphere in the future, deserve a good, healthy life in a clean environment of their own.\r\nDr. J\u00f3an Pauli Joensen, is a professor in ethnology and cultural history. He is the rector/president of The University of the Faroe Islands, who has written several books about Faroese maritime culture, fisher folk, marriage customs, folk beliefs, folk life and several other topics in Faroese culture and history.",
    "published": "2009-06-30"
  },
  {
    "title": "Proceedings of the 2nd Faroe Islands Exploration Conference",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/219",
    "pdf": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/download/219/279",
    "author": "Thomas Varming",
    "abstract": "&amp;nbsp;\u00cd b\u00f3kini eru 21 v\u00edsindaligar greinar.\r\nGreinarnar eru bygdar \u00e1 fyrilestrar, sum v\u00f3ru hildnir \u00e1 \u201cFaroe Islands Exploration Conference 2006\u201d. Evni\u00f0, i\u00f0 ver\u00f0a vi\u00f0gj\u00f8rd, eru millum anna\u00f0, hvussu basalt \u00e1virkar kolvetnisleiting, b\u00e6\u00f0i\u00f0 beinlei\u00f0is, til d\u00f8mis \u00e1virkan \u00e1 goymslugr\u00fdti\u00f0, og \u00f3beinlei\u00f0is, til d\u00f8mis \u00e1virkan \u00e1 royndir at f\u00e1a mynd av djypru l\u00f8gunum har v\u00f3nirnar til at finna kolvetni eru st\u00f8rst. Harafturat eru greinar um royndir vi\u00f0 kolvetnisleiting higartil \u00e1 f\u00f8royska landgrunninum og um n\u00f8kur ey\u00f0merkt leitimi\u00f0 millum anna\u00f0 \u201cWilliam\u201d \u00e1 loyvi 007, har brunnur er bora\u00f0ur, og \u201cAnne-Marie\u201d \u00e1 loyvi 005, har bora\u00f0 ver\u00f0ur komandi \u00e1r.",
    "published": "2009-06-02"
  },
  {
    "title": "Fr\u00e6ndafundur 6",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/160",
    "pdf": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/download/160/271",
    "author": "Magn\u00fas Sn\u00e6dal",
    "abstract": "\u00cd hesari b\u00f3k eru prenta\u00f0ir fyrilestrar fr\u00e1 f\u00f8royskari-\u00edslendskari r\u00e1\u00f0stevnu, sum var\u00f0 hildin \u00ed T\u00f3rshavn 26. \u2013 28. juni 2007. Fyrilestrarnir standa her \u00ed teirri r\u00f8\u00f0, sum teir v\u00f3ru hildnir. H\u00f8vundarnir hava havt m\u00f8guleika fyri at leingja fyrilestrarnar, men misjavnt er, hvussu n\u00f3gv greinirnar v\u00edkja fr\u00e1 framl\u00f8gunum, sum fluttar v\u00f3ru. Tr\u00edggir r\u00f8\u00f0arar valdu ikki at prenta fyrilestrar s\u00ednar.\nFremst \u00ed b\u00f3kini standa minningaror\u00f0 um Stef\u00e1n Karlsson, sum J\u00f3han Hendrik W. Poulsen bar fram, t\u00e1 i\u00f0 r\u00e1\u00f0stevnan var\u00f0 sett.R\u00e1\u00f0stevnan Fr\u00e6ndafundur 6 var fyrireika\u00f0 av \u201e\u00cdslandsnevnd\u201c \u00e1 Fr\u00f3\u00f0skaparsetri F\u00f8roya \u00ed samstarvi vi\u00f0 \u201eF\u00f8royanevnd\u201c \u00e1 Hugv\u00edsindadeild H\u00e1sk\u00f3la \u00cdslands. \u00cd \u00cdslandsnevnd sita Turi\u00f0 Sigur\u00f0ard\u00f3ttir (form.), Anfinnur Johansen, Malan Marnersd\u00f3ttir, Lena Reinert og J\u00f3han Hendrik W. Poulsen. \u00cd F\u00f8royanevnd sita Ingi Sigur\u00f0sson (form.), Magn\u00fas Sn\u00e6dal, P\u00e9tur Kn\u00fatsson, H\u00f6skuldur \u00der\u00e1insson og Mar\u00eda Gar\u00f0arsd\u00f3ttir.\u00a0\nSupplementum nr. 49.",
    "published": "2008-11-18"
  },
  {
    "title": "Mi\u00f0lar, mentan &amp; seinmodernitetur",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/171",
    "pdf": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/download/171/263",
    "author": null,
    "abstract": "\u201eF\u00f8royskur ungd\u00f3mur hevur ikki \u00e1\u00f0ur veri\u00f0 fyrim\u00e1l hj\u00e1 f\u00f3lki, i\u00f0 granskar f\u00f8royska samfelagi\u00f0. Granskingin, hv\u00f8rs \u00farslit n\u00fafyriliggja, umbo\u00f0ar fyrstu veruligu roynd at l\u00fdsa ungd\u00f3min \u00ed landinum v\u00edsindaliga. Endam\u00e1li\u00f0 vi\u00f0 verk\u00e6tlanini hevur veri\u00f0,at hyggja n\u00e6rri at ungd\u00f3minum \u00ed landinum \u00ed dag \u00far einum mannfr\u00f8\u00f0iligum sj\u00f3narhorni.\r\nOg h\u00f3ast feltarbei\u00f0i\u00f0 f\u00f3r fram \u00ed h\u00f8vu\u00f0ssta\u00f0num, umfatar verk\u00e6tlanin alt landi\u00f0, t\u00ed n\u00f3gv innsavna\u00f0 tilfar er av bygd. Ungd\u00f3murin er \u00e1 fer\u00f0, vandafer\u00f0, fr\u00e1 tryggari tilveru sum barn til \u00f8rkymlandi vaksnamannal\u00edv vi\u00f0 \u00e1byrgd. Ungd\u00f3mst\u00ed\u00f0in er, \u00ed heimsmyndini hj\u00e1 vaksnum, full av m\u00fdtum og ford\u00f3mum, i\u00f0 romantisera og h\u00e1lova fr\u00eda ungd\u00f3msl\u00edvinum ella van\u00e6ra ungd\u00f3min, t\u00ed hann ver\u00f0ur sk\u00fdrdur at umbo\u00f0a vandamiklastu h\u00f3ttanina \u00edm\u00f3ti skili og ordan \u00ed samfelagnum\u201c",
    "published": "2008-09-14"
  },
  {
    "title": "S\u00e6teren ved Argisbrekka",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/177",
    "pdf": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/download/177/258",
    "author": "Ditlev L. Mahler",
    "abstract": "N\u00e6rv\u00e6rende bog er delt i to dele, hvor f\u00f8rste del udg\u00f8r resultatet af de ark\u00e6ologiske unders\u00f8gelser ved Argisbrekka og en diskussion af udvalgte oldsagsgruppers udsagn og datering. Anden del indledes med en diskussion af fortolkningen af de ark\u00e6ologiske levn, hvorp\u00e5 f\u00f8lger inddragelse af \u00f8vrigt f\u00e6r\u00f8sk materiale og udenlandske paralleller. Til sidst bliver den kulturhistoriske udvikling dr\u00f8ftet i relation til den nye viden, der er fremkommet ved unders\u00f8gelserne af de ark\u00e6ologiske levn.Argisbrekka ligger i Ei\u00f0i bygds udmark p\u00e5 den nordlige del af Eysturoy, kapitel 1. Foran skr\u00e5ningen ligger deltasletten, der f\u00f8rer ned til Ei\u00f0isvatn, der er F\u00e6r\u00f8ernes tredjest\u00f8rste ferskvands\u00f8, 129,5 m.o.h.\r\nMed bidrag fra Ph.D. Anne Birgitte Gotfredsen, The Zoological Museum of Copenhagen University, Phil. Dr. Gina E. Hannon,The Swedish University of Agricultural Science. Cand Scient. Arne Jouttij\u00e4rvi, Heimdal Archeometri.",
    "published": "2022-11-20"
  },
  {
    "title": "Torvi\u00f0 \u00ed F\u00f8royum",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/214",
    "pdf": null,
    "author": "Petur Jacob Sigvardsen",
    "abstract": "B\u00f3kaverk \u00ed 5 bindum. Sam\u00fatg\u00e1va forlagi\u00f0 B\u00fagvin og Fr\u00f3\u00f0skapur.&amp;nbsp;",
    "published": "2006-11-20"
  },
  {
    "title": "\u00datlitini fyri einum m\u00e1lskifti",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/167",
    "pdf": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/download/167/860",
    "author": "Rakul Skaale Andreassen",
    "abstract": "Rakul Skaale Andreasen er f\u00f8dd \u00ed 1988 og er \u00far Havn. \u00c1 v\u00e1ri 2020 gj\u00f8rdist hon MA \u00ed f\u00f8royskum m\u00e1li og b\u00f3kmentum. Talan er um hennara MA-ritger\u00f0, sum vann donsku vir\u00f0isl\u00f8nina Uddannelses- og Forskningsministeriets Specialepris om rigsf\u00e6llesskabet \u00ed 2020. Hjalmar P. Petersen, professari, var veglei\u00f0ari og Edit Bugge, professari, var hj\u00e1lparveglei\u00f0ari.\r\n\u00cd ritger\u00f0ini ver\u00f0ur hugbur\u00f0urin hj\u00e1 ungum f\u00f8royingum til m\u00e1lini f\u00f8royskt og enskt og brigdi\u00f0 f\u00f8royskt-enskt kotuskifti kanna\u00f0ur.\r\n&amp;nbsp;Hugbur\u00f0skanningar eru \u00e1hugaverdar, t\u00ed vi\u00f0 at f\u00e1a innlit \u00ed hugbur\u00f0 hj\u00e1 ungum f\u00f8royingum kann ein f\u00e1a \u00e1bendingar um, hvussu ein m\u00f8gulig m\u00e1lslig framt\u00ed\u00f0 s\u00e6r \u00fat \u00ed F\u00f8royum.\r\n&amp;nbsp;Endam\u00e1li\u00f0 vi\u00f0 hesum hugbur\u00f0skanningunum er at f\u00e1a eina mynd av, hv\u00f8r st\u00f8\u00f0an hj\u00e1 f\u00f8royska m\u00e1linum er \u00ed dag serliga \u00ed mun til enskt, men eisini \u00ed \u00e1v\u00edsan mun til danskt. \u00c1hugavert er at vita, um okkara unga \u00e6ttarli\u00f0 umbo\u00f0ar m\u00e1lsligar broytingar, sum \u00ed v\u00ed\u00f0gongdasta f\u00f8ri kunnu lei\u00f0a til eitt m\u00f8guligt m\u00e1lskifti.\r\nUngf\u00f3lk eru vald, t\u00ed at ta\u00f0 ofta eru tey ungu, sum ganga \u00e1 odda vi\u00f0 m\u00e1lsligum broytingum og n\u00fdskapanum. Harumframt hava tey ungu ein st\u00f3ran leiklut \u00ed uppalingini \u2013 eisini t\u00ed m\u00e1lsligu \u2013 av n\u00e6sta \u00e6ttarli\u00f0inum. Hesi ungu fara at virka sum m\u00e1lsligar fyrimyndir \u00ed s\u00edni uppaling av b\u00f8rnunum, og saman vi\u00f0 teimum m\u00e1lsligu vir\u00f0unum, sum tey hava, kunnu tey f\u00e1a st\u00f3ra \u00e1virkan \u00e1 m\u00e1li\u00f0 \u00ed framt\u00ed\u00f0ini.",
    "published": "2021-08-04"
  },
  {
    "title": "Kenn m\u00e6r einki um",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/162",
    "pdf": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/download/162/861",
    "author": null,
    "abstract": "Sj\u00far\u00f0arkv\u00e6\u00f0ini eru partur av f\u00f8roysku \u201epopulermentanini\u201c og endurspegla eina f\u00f8royska hugmyndafr\u00f8\u00f0i um kyn. Eitt n\u00fa v\u00edsa pers\u00f3nl\u00fdsingarnar ein grei\u00f0an mun \u00e1 kvinnum og monnum: Kvinnurnar eru vakrar, svikafullar, hevnisamar og falskar. T\u00e6r eru t\u00f8landi, har\u00f0hjarta\u00f0ar og duga gand. Menninir, hinvegin, eru raskir, sterkir og virkisf\u00fasir kappar. Teir duga ikki gand og gera ongant\u00ed\u00f0 \u00f3r\u00e6tt. Kv\u00e6\u00f0ini eru sparin vi\u00f0 \u00edt\u00f8kiligum uppl\u00fdsingum, so spurningurin er, um kynjamyndanin, t\u00e1 i\u00f0 av tornar, er so einf\u00f8ld og grei\u00f0. T\u00ed er grund til at vi\u00f0gera kynjaspurningar \u00ed Sj\u00far\u00f0arkv\u00e6\u00f0unum vi\u00f0 atliti at l\u00fdsingunum av kvinnum og monnum.Kenn m\u00e6r einki um greinar Sj\u00far\u00f0arkv\u00e6\u00f0ini vi\u00f0 st\u00f8\u00f0i \u00ed fr\u00e1sagnar- og kynjafr\u00f8\u00f0i.",
    "published": "2020-11-17"
  },
  {
    "title": "Or\u00f0, mynd og veruleiki",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/193",
    "pdf": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/download/193/772",
    "author": "Malan Marnersd\u00f3ttir",
    "abstract": "Hetta er greinasavn vi\u00f0 seks greinum um skaldskap og myndlist.\r\nOr\u00f0 og mynd hava upp gj\u00f8gnum s\u00f8guna veri\u00f0 fata\u00f0 sum tv\u00e6r s\u00ed\u00f0ur av somu mynt. Or\u00f0i\u00f0 hevur kortini veri\u00f0 \u00ed oddatroyggjuni, t\u00ed yrkjararnir sum andans arbei\u00f0arar v\u00f3ru fyrimyndir hj\u00e1 handaliga arbei\u00f0andi myndlistaf\u00f3lkunum.\r\nPerman\r\nPermumyndin er partur av m\u00e1lninginum Pastorala, sum Frimod Joensen m\u00e1la\u00f0i \u00ed 1978. Har sita fimm naknir og skeggjutir menn og h\u00f8gga \u00far gr\u00f3ti, skriva, m\u00e1la, sp\u00e6la violin og gera t\u00f3nleik. \u00cd hesi fri\u00f0s\u00e6luni er listin fullkomna d\u00f8mi\u00f0 um sanna l\u00edvi\u00f0 \u00ed fullum samlj\u00f3\u00f0i vi\u00f0 n\u00e1tt\u00faruna \u00e1 ein h\u00e1tt, sum v\u00e1ttar, at tey, sum f\u00e1ast vi\u00f0 myndir, tekstir og t\u00f3nleik, eru jar\u00f0arinnar salt \u2013 i\u00f0 ikki er \u00f3v\u00e6nta\u00f0 hugsan hj\u00e1 einum listam\u00e1lara!\r\nTr\u00edggjar av listagreinunum \u2013 h\u00f8ggmyndin, m\u00e1lningurin og skaldskapurin \u2013 eru tilv\u00edsandi \u00e1 si\u00f0bundnan h\u00e1tt, t.e. sipa til ein veruleika uttan fyri myndina ella tekstin, til l\u00edvi\u00f0, heimin og n\u00e1tt\u00faruna. Har h\u00f8ggmyndin og m\u00e1lningurin endurgeva henda veruleikan \u00ed eini mynd, er ta\u00f0 or\u00f0i\u00f0, sum \u00ed skaldskapinum hevur hesa uppg\u00e1vu. T\u00edskil hava or\u00f0 og mynd upp gj\u00f8gnum s\u00f8guna fylgst sum eitt par og veri\u00f0 fata\u00f0 sum tv\u00e6r s\u00ed\u00f0ur av somu mynt, har or\u00f0i\u00f0 kortini hevur veri\u00f0 \u00ed oddatroyggjuni, t\u00ed yrkjararnir sum andans arbei\u00f0arar v\u00f3ru fyrimyndir hj\u00e1 handaliga arbei\u00f0andi myndlistaf\u00f3lkunum. Ta\u00f0 var uppl\u00fdsingart\u00ed\u00f0in, i\u00f0 fyrst fekk eyga \u00e1 h\u00f8vu\u00f0smunin millum, hvussu or\u00f0 og mynd handfara veruleikan, og \u00ed t\u00ed vi\u00f0fangi v\u00edsti \u00e1 ymisku uppg\u00e1vur teirra.\r\nOr\u00f0 og mynd hugtaka kortini framvegis. H\u00f3ast or\u00f0i\u00f0 er og ver\u00f0ur verandi mest t\u00fd\u00f0andi mi\u00f0ilin \u00ed menniskjansligu sannkenningini, er ta\u00f0 ikki ta\u00f0 einasta, og ta\u00f0 minnir moderna\u00f0a myndamentanin okkum sanniliga \u00e1. Myndin leggur tr\u00fdst \u00e1 or\u00f0i\u00f0 og bj\u00f3\u00f0ar t\u00ed av, eins og or\u00f0i\u00f0 alla t\u00ed\u00f0ina roynir at jagstra kjarnan hj\u00e1 myndini \u00ed runddansi, har sannkenning og varhugi avloysa hv\u00f8rt anna\u00f0.\r\nTv\u00edburar\r\nFyrsta greinin, \u201cTv\u00edburar? \u2013 Or\u00f0 og mynd fra Horats til Lessing\u201d, vi\u00f0ger vi\u00f0 st\u00f8\u00f0i \u00ed hugtakinum \u2018ut pictura poesis\u2019\u2013 sum myndin solei\u00f0is eisini yrkingin, sambandi\u00f0 millum mynd- og or\u00f0list gj\u00f8gnum t\u00ed\u00f0irnar. Skriva\u00f0 greinina hevur Nils Ohrt, mag.art. \u00ed listas\u00f8gu og stj\u00f3ri \u00e1 Listasavni F\u00f8roya.\r\nHinar fimm greinirnar huglei\u00f0a um hetta sambandi\u00f0, samstundis sum t\u00e6r greina skaldsligan tekst og eitt ella fleiri myndlistaverk \u00far 20. og 21. \u00f8ld.\r\nMikines og Carl J\u00f3han Jensen\r\nDorit Hansen hevur skriva\u00f0 greinina \u201cJar\u00f0arfer\u00f0 sum ikon\u201d, sum vi\u00f0ger ta halgimyndaligu st\u00f8\u00f0u, jar\u00f0arfer\u00f0in hevur \u00ed yrkingini hj\u00e1 Carl J\u00f3han Jensen \u201cl\u00edkskari 1951 vi\u00f0 svartari flugu\u201d og m\u00e1lninginum L\u00edkfylgi hj\u00e1 S. J. Mikines. Ekfrasa, sum er skaldsliga l\u00fdsingin av einum myndlistaverki, er eitt anna\u00f0 hugtak \u00ed hesi greinini eins og \u00ed \u00f8\u00f0rum greinum \u00ed b\u00f3kini. Dorit er cand.mag. \u00ed enskum og samfelagsfr\u00f8\u00f0i og master \u00ed f\u00f8royskum b\u00f3kmentum.\r\nHanse, Matras og Mikines\r\n\u00cd greinini \u201cL\u00edvskor\u201d ver\u00f0a tv\u00e6r yrkingar og tveir m\u00e1lningar vi\u00f0gj\u00f8rdir, i\u00f0 l\u00fdsa l\u00edvskor \u00ed F\u00f8royum. Yrkingarnar hava Billa Hansen og Christian Matras skriva\u00f0 og m\u00e1lningarnar hevur S. J. Mikines m\u00e1la\u00f0, og Sanna Andrassard\u00f3ttir Dahl greinar og ber hesi verkini saman vi\u00f0 atliti at l\u00edvskorum. Sanna hevur bachelorpr\u00f3gv \u00ed \u00edslendskum, bachelor- og masterpr\u00f3gv \u00ed b\u00f3kmentav\u00edsindum og hj\u00e1n\u00e1m \u00ed f\u00f8royskum.\r\nDjurhuus, Reyni og Patursson\r\n\u00cd greinini hj\u00e1 Solveig Hanusard\u00f3ttur Olsen er ta\u00f0 sublima h\u00f8vu\u00f0sevni\u00f0, sum hon vi\u00f0ger vi\u00f0 st\u00f8\u00f0i \u00ed yrkingini \u201c\u00d3dn\u201d hj\u00e1 Janusi Djurhuus, m\u00e1lninginum Trolaradekki hj\u00e1 Ing\u00e1lvi av Reyni og installati\u00f3nini Bl\u00e1d\u00fdpi\u00f0 hj\u00e1 Tr\u00f3ndi Patursson. Solveig er cand.mag. \u00ed religi\u00f3nss\u00f8gu og kuratering, hon hevur masterpr\u00f3gv \u00ed listas\u00f8gu og hj\u00e1n\u00e1m \u00ed f\u00f8royskum.\r\nRasmussen, Simonsen &amp;amp; Christiansen og Iversen\r\nFleirradda\u00f0 yrkingalist og sambandi\u00f0 millum mynd- og or\u00f0listaverk eru evnini, Silja Aldud\u00f3ttir vi\u00f0ger vi\u00f0 st\u00f8\u00f0i \u00ed so ymiskum or\u00f0- og myndlistaverkum sum \u201cFram m\u00f3ti morgni\u201d eftir Oddfr\u00ed\u00f0 Marna Rasmussen, eini opnu \u00ed b\u00f3kini Desembermorgun eftir Kim Simonsen og J\u00f3han Martin Christiansen og einum m\u00e1lningi hj\u00e1 Hansinu Iversen. Silja er master \u00ed f\u00f8royskum m\u00e1li og b\u00f3kmentum.\r\nHeinesen\r\nSeinasta greinin l\u00fdsir hvussu or\u00f0- og myndlist fylgjast og krossast \u00ed ritverkinum hj\u00e1 Williami Heinesen. Malan Marnersd\u00f3ttir, sum er professari \u00ed b\u00f3kmentum, hevur skriva\u00f0 hana eins og hon hevur ritstj\u00f3rna\u00f0 b\u00f3kina.\r\nGreinirnar spretta \u00far skei\u00f0i \u00e1 F\u00f8royam\u00e1lsdeildini, sum vi\u00f0 st\u00f8\u00f0i \u00ed \u00farvaldum verkum og tekstum fr\u00e1 20. og 21. \u00f8ld gav studentunum yvirlit yvir h\u00f8vu\u00f0sey\u00f0kenni \u00ed f\u00f8royskari mynd- og or\u00f0list \u00ed t\u00ed\u00f0arskei\u00f0inum, vandi mynda- og skaldskapargreining og fann vi\u00f0komandi hugt\u00f8k til at l\u00fdsa verkini og sambandi\u00f0 millum listagreinirnar. Undirv\u00edsararnir v\u00f3ru Nils Ohrt og Malan Marnersd\u00f3ttir. Sanna A. Dahl hevur veri\u00f0 ritstj\u00f3rnarhj\u00e1lpari.",
    "published": "2019-02-25"
  },
  {
    "title": "\u00cd B\u00f3kmentagr\u00f8nanum",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/194",
    "pdf": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/download/194/771",
    "author": "Bergur Djurhuus Hansen",
    "abstract": "\u00cd b\u00f3kini eru prenta\u00f0ar tr\u00edggjar ritger\u00f0ir, sum vi\u00f0gera n\u00fdggjan f\u00f8royskan skaldskap. Ritger\u00f0irnar eru styttar eitt sindur og tillaga\u00f0ar, so t\u00e6r eru at l\u00edkna vi\u00f0 greinir og h\u00f3ska einum almennum lesaraskara. Heiti\u00f0, \u00cd b\u00f3kmentagr\u00f8nanum, sipar til navnor\u00f0i\u00f0 \u201cein gr\u00f8ni\u201d, sum ver\u00f0ur br\u00fakt um eitt gr\u00f8nt \u00f8ki, eina gr\u00f3\u00f0rarg\u00f3\u00f0a grasfl\u00f8tu.\r\nSilja Aldud\u00f3ttir l\u00fdsir og greinar \u00ed ritger\u00f0ini Men ta\u00f0 lekur millum viti\u00f0, skili\u00f0 og kj\u00f8ti\u00f0, hvussu kroppurin sum l\u00edvrunnin og \u00f3l\u00edvrunnin eind er evni \u00ed yrkingum eftir Sissal Kampmann.\r\nRagnar Sigrunarson kannar grotesk st\u00edlbrigdi \u00ed trimum stutts\u00f8gum \u00far t\u00ed\u00f0arritinum Vencli nr. 15/2015. Ta\u00f0 eru stutts\u00f8gurnar \u201cSexologurin\u201d eftir Ludv\u00edk \u00e1 Brekku, \u201cSunnudagur\u201d eftir S\u00f3lr\u00fan Michelsen og \u201cFellan\u201d eftir Oddfr\u00ed\u00f0 Marna Rasmussen. Ritger\u00f0in hj\u00e1 Ragnari hevur heiti\u00f0 Uttan m\u00e1l og mark.\r\nLydia Didriksen vi\u00f0ger \u00ed ritger\u00f0ini Eg eri \u2013 ikki eg \u2013 eri eg eitt r\u00e1k, sum hevur n\u00f8kur \u00e1r \u00e1 baki,&amp;nbsp; men framvegis er sj\u00f3nligt og ver\u00f0ur endurn\u00fdggja\u00f0, nevniliga at rith\u00f8vundar skriva um seg sj\u00e1lvar og br\u00faka s\u00edni egnu n\u00f8vn \u00ed verkum, sum f\u00e1a heiti\u00f0 skalds\u00f8ga. \u00cd ritger\u00f0ini ver\u00f0ur skalds\u00f8gan hj\u00e1 Silviu Henriksd\u00f3ttur Sig at du lyver fr\u00e1 2011 greina\u00f0 og vi\u00f0gj\u00f8rd vi\u00f0 st\u00f8\u00f0i \u00ed einum kjaki um, hvussu n\u00fdggja tekstslagi\u00f0 kann skilmarkast og greinast b\u00f3kmentav\u00edsindaliga.",
    "published": "2018-05-31"
  },
  {
    "title": "Ungur nemur",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/195",
    "pdf": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/download/195/770",
    "author": "Turi\u00f0 Sigur\u00f0ard\u00f3ttir",
    "abstract": "Setursrit 8 sn\u00fdr seg um barnab\u00f8kur \u00ed 20. og 21. \u00f8ld.\r\nFyrsta greinin \u00ed ritinum er &amp;nbsp;\u201cTrupul og tung evni \u00ed myndab\u00f3kini fyri b\u00f8rn \u2013 Eitt nor\u00f0urlendskt r\u00e1k eftir 2000\u201d eftir Henriettu Arge Jacobsen. Hon byggir \u00e1 fyrilesturin, i\u00f0 var seinasti partur av MA-pr\u00f3vnum \u00ed f\u00f8royskum, sum Henrietta leyk \u00e1 Fr\u00f3\u00f0skaparsetri F\u00f8roya \u00ed 2017. Greinin sn\u00fdr seg um &amp;nbsp;r\u00e1ki\u00f0, sum heldur upp\u00e1, at barnab\u00f8kur eiga ikki at avmarka seg til eitt \u00farval av \u201ch\u00f3skandi\u201d evnum, men takast vi\u00f0 allar spurningar, men \u00e1 ein h\u00e1tt i\u00f0 hevur fyrilit fyri b\u00f8rnum. Henrietta vi\u00f0ger myndab\u00f8kur, i\u00f0 gj\u00f8gnum samansp\u00e6l og m\u00f3tsp\u00e6l millum myndir og tekst f\u00e1ast vi\u00f0 tungar spurningar sum eitt n\u00fa vansorgan og dey\u00f0a.\r\nHinar tr\u00edggjar greinarnar eru eftir Turi\u00f0 Sigur\u00f0ard\u00f3ttur og vi\u00f0gera t\u00fdddar barnab\u00f3kmentir.\r\nT\u00fd\u00f0ingar er munandi partur av f\u00f8royskum b\u00f3kmentum, serliga barnab\u00f3kmentunum. Greinin \u201cT\u00fdddar barnab\u00f8kur \u2013 Leiklutir teirra \u00ed b\u00f3kmentakervinum\u201d &amp;nbsp;nemur vi\u00f0 summar av&amp;nbsp; hesum leiklutunum hj\u00e1 t\u00fd\u00f0ingum og umr\u00f8\u00f0ur s\u00edn\u00e1millum \u00e1virkanina millum t\u00fd\u00f0ingar og m\u00f3tt\u00f8kub\u00f3kmentakervi.&amp;nbsp;&amp;nbsp;\r\nGreinin \u201cGl\u00e6strib\u00f8kurnar \u2013 fyrstu litmyndab\u00f8kur \u00e1 f\u00f8royskum\u201d hyggur at teimum 12 litmyndab\u00f3kunum fyri sm\u00e1 b\u00f8rn, sum komu \u00fat \u00ed f\u00f8royskari t\u00fd\u00f0ing \u00ed 1958. T\u00e6r l\u00edktust ikki \u00f8\u00f0rum b\u00f3kum \u00e1 f\u00f8royskum, hv\u00f8rki upprunaligum ella t\u00fdddum. Ta\u00f0 v\u00f3ru serliga myndirnar, sum gj\u00f8rdu munin; b\u00e6\u00f0i hvussu n\u00f3gv t\u00e6r fylti aftur\u00edm\u00f3ti tekstinum og \u2013 ikki minni \u2013 at t\u00e6r v\u00f3ru \u00ed f\u00f8grum litum. Myndir og tekstur, evnisval og bo\u00f0skapur v\u00f3ru laga\u00f0 til eina \u00e1v\u00edsa hugsan um barnab\u00f8kur og leistin \u00e1 t\u00ed amerikonsku massamentanini \u00ed 1950-\u00e1runum.\r\nPippi Langsokkur var \u00ed hinum bor\u00f0inum; hon breyt normarnar fyri barnas\u00f8gur. Hon kom \u00fat \u00ed f\u00f8royskari t\u00fd\u00f0ing \u00ed 1990-\u00e1runum, h\u00e1lva \u00f8ld aftan \u00e1 upprunaligu \u00fatg\u00e1vuna. Greinin \u201cPippi \u2013 Sl\u00f3\u00f0br\u00f3tari fyri modernismu \u00ed barnab\u00f3kmentum\u201d nemur \u00e1 ymist av t\u00ed, sum hevur gj\u00f8rt Pippi til kendasta verki\u00f0 hj\u00e1 gitnasta barnab\u00f3kah\u00f8vundi \u00ed 20. \u00f8ld, svensku Astrid Lindgren.",
    "published": "2018-03-11"
  },
  {
    "title": "Platon",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/175",
    "pdf": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/download/175/260",
    "author": "Bergur Djurhuus Hansen",
    "abstract": "Her birtast sum Setursrit 5 t\u00fd\u00f0ingar Janusar Djurhuus eftir Platon. Janus t\u00fdddi fimm samr\u00f8\u00f0ur, dialogar, eftir Platon; t\u00f3 t\u00fdddi hann bara brot av teirri fimtu, \u201eFaidon\u201c. T\u00fd\u00f0ingarnar komu upprunaliga \u00fat \u00ed tveimum b\u00f3kum: Verjur\u00f8\u00f0a Sokratessar \u2013 Kriton \u2013 Faidon, i\u00f0 kom \u00fat fyrstu fer\u00f0 \u00ed Havn 1931; og Symposion \u2013 Gorgias, sum F\u00f8royingafelag \u00ed Keypmannahavn gav \u00fat \u00ed 1938. N\u00fa n\u00e6stan 80 \u00e1r seinni koma t\u00fd\u00f0ingarnar \u00fat \u00ed einari b\u00f3k. Endam\u00e1li\u00f0 vi\u00f0 \u00fatg\u00e1vuni er at geva lesarum h\u00f8vi til at lesa hesar hugtakandi h\u00e1lvttri\u00f0jat\u00fasund \u00e1ra gomlu b\u00f3kmentirnar, \u00ed senn fremmandar og heimakunnugar, \u00ed t\u00fd\u00f0ingini hj\u00e1 Janusi skaldi.\r\n\u00cd b\u00f3kini eru tv\u00e6r greinir, onnur eftir Berg Djurhuus Hansen, cand.mag. \u00ed s\u00f8gu og donskum, um forna Grikkaland; hin eftir J\u00f3gvan Hansen, cand.phil. \u00ed heimspeki, um Platon og heimspeki hansara.",
    "published": "2008-06-27"
  },
  {
    "title": "F\u00f8royskar b\u00edbliut\u00fd\u00f0ingar og t\u00fd\u00f0ingarroyndir",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/203",
    "pdf": null,
    "author": "Elsa Funding",
    "abstract": "Elsa Funding er fyrsta f\u00f8royska kvinnan, i\u00f0 gj\u00f8rdist prestur. B\u00f3kin F\u00f8royskar b\u00edbliut\u00fd\u00f0ingar og t\u00fd\u00f0ingarroyndir er kanning hennara av f\u00f8royskum t\u00fd\u00f0ingum av b\u00edbliuteksti fr\u00e1 byrjanini \u00ed 1823 og fram til 1990.\r\nVi\u00f0ger\u00f0in er tv\u00edb\u00fdtt: t\u00ed\u00f0in fram til 1908 og t\u00ed\u00f0in 1909-1990. T\u00fd\u00f0ararnir \u00ed t\u00ed fyrra skei\u00f0inum eru sl\u00f3\u00f0br\u00f3tarin Schr\u00f8ter og teir Hammershaimb, J\u00f3an Petur uppi \u00ed Tr\u00f8\u00f0,&amp;nbsp; Fr. Petersen, J\u00f3gvan Poulsen, S\u00edmun av Skar\u00f0i og A. C. Evensen. \u00cd hesum skei\u00f0inum var\u00f0 st\u00f8\u00f0i\u00f0 lagt. \u00cd seinna skei\u00f0inum eru tey tr\u00fd h\u00f8vu\u00f0sn\u00f8vnini J\u00e1kup Dahl, sum fram um a\u00f0rar skapti f\u00f8royskt b\u00edblium\u00e1l; Victor Danielsen, i\u00f0 t\u00fdddi alla B\u00edbliuna; og K.O. Vider\u00f8, sum t\u00fdddi Gamla Testamenti. Teir yngstu t\u00fd\u00f0ararnir eru Axel T\u00f3rgar\u00f0 og Hans J. Joensen. Vi\u00f0ger\u00f0in av og samanberingin millum t\u00e6r f\u00f8roysku t\u00fd\u00f0ingarnar er bulurin \u00ed b\u00f3kini hj\u00e1 Elsu Funding. Gj\u00f8lla og hegnisliga er sagt fr\u00e1, so ta\u00f0 er forvitnisligt hj\u00e1 \u00f8llum, sum hava \u00e1huga fyri evninum.\r\nMen ta\u00f0 er ikki alt, t\u00ed h\u00f8vundurin leggur fyri vi\u00f0 vandaligari gj\u00f8gnumgongd av vesturlendskum b\u00edbliut\u00fd\u00f0ingum s\u00f8guliga og \u00e1st\u00f8\u00f0iliga. Hetta er fangandi lesna\u00f0ur hj\u00e1 \u00f8llum, i\u00f0 hava \u00e1huga fyri tulkingarfr\u00f8\u00f0i (hermeneutikki) og t\u00fd\u00f0ingarfr\u00f8\u00f0i.\r\nT\u00fd\u00f0ingarfr\u00f8\u00f0i er ein bl\u00f3mandi granskingargrein \u00ed dag, og B\u00edblian hevur \u2013 eisini har \u2013 lykilst\u00f8\u00f0u. Hon er ikki bara ein tann mest lisna av b\u00f3kum, men hon er eisini ein b\u00f3k, sum n\u00f3gv flestir lesarar lesa og hava lisi\u00f0 \u00ed&amp;nbsp;t\u00fd\u00f0ing&amp;nbsp;\u00ed eini tvey t\u00fasund \u00e1r. B\u00f3kin um f\u00f8royskar b\u00edbliut\u00fd\u00f0ingar 1823-1990 er \u2013 eisini t\u00ed \u2013 ein st\u00f3rhending.&amp;nbsp;",
    "published": "2007-11-20"
  },
  {
    "title": "Tveir yrkjarar \u00far Kv\u00edv\u00edk",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/207",
    "pdf": null,
    "author": "Turi\u00f0 Sigur\u00f0ard\u00f3ttir",
    "abstract": "Ritger\u00f0irnar eru um kv\u00edv\u00edkingarnar og yrkjararnar Kv\u00edv\u00edks-J\u00f3gvan og J\u00f3an Petur uppi \u00ed Tr\u00f8\u00f0. Tummas Lenvig, cand.phil., skrivar um Kv\u00edv\u00edks-J\u00f3gvan og skaldskap hansara, og Katrin N\u00e6s, cand.mag., vi\u00f0ger ta kendu br\u00fa\u00f0arv\u00edsuna hj\u00e1 J\u00f3an Peturi uppi \u00ed Tr\u00f8\u00f0.\r\nKv\u00edv\u00edks-J\u00f3gvan og J\u00f3an Petur uppi \u00ed Tr\u00f8\u00f0 eru kendir yrkjarar \u00far f\u00f8ringafelagst\u00ed\u00f0ini. Millum anna\u00f0 hevur Kv\u00edv\u00edks-J\u00f3gvan yrkt &quot;K\u00f3pakv\u00e6\u00f0i&quot; og J\u00f3an Petur uppi \u00ed Tr\u00f8\u00f0 hevur umframt &quot;Br\u00fa\u00f0arv\u00edsuna&quot; yrkt &quot;Gentuk\u00e6ti&quot; ella &quot;Til Havnar vit fara&quot;.\r\nTummas Lenvig er fyrrverandi l\u00e6rari \u00ed Klaksv\u00edk. Hann hevur &amp;nbsp;m.a. skriva\u00f0 b\u00f3kina&amp;nbsp;Fyrsta f\u00f8royska skalds\u00f8gan, Regin \u00ed L\u00ed\u00f0: B\u00e1belstorni\u00f0. Evni og hugsj\u00f3nir hennara&amp;nbsp;og givi\u00f0 hana \u00fat sj\u00e1lvur. Hann hevur eisini savna\u00f0 og b\u00fagvi\u00f0 til prentingar b\u00f8kurnar&amp;nbsp;Ein yrkjari \u00e1 \u00fatoyggj&amp;nbsp;vi\u00f0 yrkingum og \u00f3bundnum m\u00e1li eftir&amp;nbsp;f\u00f8ringafelagsmannin \u00far Fugloy, l\u00e6raran S. M. Zachariasen. Somulei\u00f0is hevur hann savna\u00f0 og greitt til \u00fatg\u00e1vu tvey greinas\u00f8vn \u00far t\u00ed tj\u00f3\u00f0skaparligu vekingart\u00ed\u00f0ini,&amp;nbsp;Fr\u00e6lsmannam\u00e1l&amp;nbsp;vi\u00f0 bla\u00f0greinum og f\u00f3lkafundarr\u00f8\u00f0um fr\u00e1 1899 til 1926, og&amp;nbsp;Viljans verk \u00e6t f\u00f3lksins frami vi\u00f0 greinum og r\u00f8\u00f0um fr\u00e1 1921 til 1938.\r\nKatrin N\u00e6s er mi\u00f0n\u00e1mssk\u00falal\u00e6rari og er \u00ed l\u00f8tuni ph.d.-lesandi \u00e1 Fr\u00f3\u00f0skaparsetri F\u00f8roya. Yvirskriftin \u00e1 ritger\u00f0ini hj\u00e1 Katrini N\u00e6s er ein umskriving av teimum kendu or\u00f0unum &quot;Menneske f\u00f8rst og kristen s\u00e5, kun det er livets orden,&quot; sum eru fyrstu reglur \u00ed einum sangi eftir N.F.S. Grundtvig. Hj\u00e1 Katrin lj\u00f3\u00f0a or\u00f0ini: &quot;F\u00f8royingur fyrst - og kristin so.&quot;",
    "published": "2007-10-02"
  },
  {
    "title": "Bumbuats\u00f3knin m\u00f3ti l\u00f8gtingsh\u00fasinum \u00ed 1945",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/154",
    "pdf": null,
    "author": "Hans Andrias S\u00f8lvar\u00e1",
    "abstract": "Ein l\u00edtlan t\u00edma eftir midn\u00e1tt 18. september 1945 brast ein bumba vi\u00f0 l\u00f8gtingsh\u00fasi\u00f0. Kl\u00e6dningurin f\u00f3r illa og n\u00f3gvir r\u00fatar \u00e1 vesturs\u00ed\u00f0uni brotna\u00f0u. Eisini \u00ed grannalagnum brotna\u00f0u n\u00f3gvir r\u00fatar. Eingin var inni \u00ed l\u00f8gtinginum, t\u00e1 bumban brast uttanfyri, ogeingin fekk nakran ska\u00f0a av spreingingini, heldur ikki uttanfyri. N\u00f8kur f\u00f3lk h\u00f8vdu kortini veri\u00f0 inni \u00ed l\u00f8gtinginum ein t\u00edma, \u00e1\u00f0rennbumban brast. H\u00f3ast dr\u00fagvar ranns\u00f3knir eydna\u00f0ist ta\u00f0 ikki l\u00f8gregluni at loysa m\u00e1li\u00f0, eingin var\u00f0 skuldsett/ur ella d\u00f8md/ur, men seinni hevur veri\u00f0 f\u00f8rt fram, at \u00e6tlanin hev\u00f0i veri\u00f0 at raka \u00e1v\u00eds f\u00f3lk inni \u00ed l\u00f8gtinginum. Hans Andrias S\u00f8lvar\u00e1 hevur kanna\u00f0 ta\u00f0 forkunnuga tilfari\u00f0 hj\u00e1 l\u00f8gregluni um m\u00e1li\u00f0 og skriva\u00f0 eina b\u00f3k um bumbuats\u00f3knina, sum ofta hevur veri\u00f0 nevnd, men eingin fyrr hevur kanna\u00f0. Bumban sprongdist \u00ed eini politiskt turbulentari t\u00ed\u00f0 \u00ed f\u00f8royskari s\u00f8gu beint eftir seinna heimsbardaga, t\u00e1 str\u00ed\u00f0i\u00f0 millum tey, sum ynsktu, at F\u00f8royar framhaldandi skuldu vera saman vi\u00f0 Danmark, og tey, sum hildu, at F\u00f8royar n\u00fa v\u00f3ru kl\u00e1rar til at loysa fr\u00e1 Danmark, gj\u00f8rdist javnari og har\u00f0ari.",
    "published": "2022-09-18"
  },
  {
    "title": "Verjur\u00f8\u00f0a umm\u00e6larans",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/182",
    "pdf": null,
    "author": null,
    "abstract": "Verjur\u00f8\u00f0a umm\u00e6larans vi\u00f0ger umm\u00e6li av f\u00f8royskum f\u00f8grum b\u00f3kmentum, sum eru skriva\u00f0 \u00ed f\u00f8roysk bl\u00f8\u00f0 og t\u00ed\u00f0arrit. Heiti\u00f0 v\u00edsir til ta verjust\u00f8\u00f0u, sum umm\u00e6larin ofta er \u00ed, t\u00ed hann av rith\u00f8vundum ver\u00f0ur hildin at misskilja ella mistulka skaldskap. Samstundis skal umm\u00e6larin standa til svars fyri d\u00f3mar, hann fellir um skaldskap \u00ed s\u00ednari egnu samt\u00ed\u00f0, av rith\u00f8vundum, hann kann rokna vi\u00f0 at m\u00f8ta aftur \u00ed ymiskum samanhangum \u00ed s\u00ednum privata gerandisdegi.\nHarumframt hava n\u00f3gvar r\u00f8ddir veri\u00f0 frammi seinnu \u00e1rini um, at umm\u00e6lini eru \u00ed einari trongari st\u00f8\u00f0u vegna broytta mi\u00f0last\u00f8\u00f0u og broyttar valdskipanir \u00ed samfelagnum. Heiti\u00f0 v\u00edsir eisini til sj\u00e1lva ritger\u00f0ina sum eina verjur\u00f8\u00f0u fyri umm\u00e6larans virksemi. Fari\u00f0 ver\u00f0ur nevniliga til verka \u00fat fr\u00e1 teirri grundleggjandi fatan, at umm\u00e6li\u00f0 er t\u00fddningarmiki\u00f0 tekstslag, og at umm\u00e6larin hevur st\u00f3rt vald \u00ed b\u00f3kmentastovninum, t\u00ed hann er vi\u00f0 til at seta dagsskr\u00e1nna, t\u00e1 ta\u00f0 kemur til at vir\u00f0ismeta b\u00f3kmentir.",
    "published": "2022-06-10"
  },
  {
    "title": "Local Measures to Global Pressure",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/165",
    "pdf": null,
    "author": null,
    "abstract": "The book is about changing conceptualizations about whales and what effect this paradigm shift has had on pilot whaling in the Faroe Islands.\r\nPilot whaling has been a contentious tradition and source of international stigma for the Faroese since the first international campaigns to stop it were launched in 1985. The manners and talking points surrounding pilot whaling have persisted largely unchanged since then. It is argued here that the central disagreement underlying this debate is on diverging views on how people should interact with their surrounding environment and resources.\r\nThe book is divided into four parts. The broader context of the anti-whaling movement is first examined with a special focus on the transformation of public sentiments around whales from resource to cultural icon. The second part zooms in on the Faroese practice of whaling, its cultural significance, and how an international opposition against it first began. The third part closely examines the arguments of critics and proponents and evaluates how this corresponds with their respective views on man and nature. Finally, the legacy of the conflict is evaluated with a focus on how it affected policymaking in the immediate aftermath of the 1980s protests.",
    "published": "2022-05-10"
  },
  {
    "title": "Sta\u00f0arn\u00f8vn \u00ed Mykinesi",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/172",
    "pdf": null,
    "author": "Steingrim Abrahamsen",
    "abstract": "\u00cd okkara t\u00ed\u00f0 er \u00f8llum kunnugt, at vit uppliva eitt st\u00f3rt tap av sta\u00f0bundnum sta\u00f0arn\u00f8vnum \u00ed munnliga si\u00f0aarvinum. Innan fyri sl\u00f8k 100 \u00e1r er \u00edb\u00fagvaratali\u00f0 \u00ed Mykinesi minka\u00f0 vi\u00f0 150 f\u00f3lkum. \u00cd oynni eru \u00ed dag 17 f\u00f3lk fastb\u00fagvandi. Hetta hevur st\u00f3ra avlei\u00f0ing fyri sta\u00f0arn\u00f8vnini. Ta\u00f0 eru f\u00e6rri og f\u00e6rri, sum br\u00faka tey. Meginparturin av n\u00f8vnunum ver\u00f0ur ikki br\u00faktur eins og hann bleiv fyri 50 \u00e1rum s\u00ed\u00f0an. Hetta hevur so vi\u00f0 s\u00e6r, at fleiri n\u00f8vn hv\u00f8rva.\r\nSi\u00f0bundin sta\u00f0arnavnagransking hevur \u00ed h\u00f8vu\u00f0sheitum sn\u00fa\u00f0 seg um at granska einst\u00f8k sta\u00f0arn\u00f8vn og einstakar b\u00f3lkar av or\u00f0um. N\u00f8vnini hava fyrst og fremst veri\u00f0 granska\u00f0 sum leksikalsk og mentanars\u00f8gulig minnir um m\u00e1l og livandi talum\u00e1l. \u00cd hesi kanning av sta\u00f0arn\u00f8vnum er evni\u00f0 ikki st\u00f8k n\u00f8vn, men at l\u00fdsa tey meira enn 1500 sta\u00f0arn\u00f8vnini \u00ed Mykinesi, sum ta\u00f0 hevur bori\u00f0 til at sta\u00f0festa.",
    "published": "2021-12-07"
  },
  {
    "title": "Vatnan\u00f8vn \u00ed F\u00f8royum",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/181",
    "pdf": null,
    "author": null,
    "abstract": "\u00cd hesi sta\u00f0arnavna\u00fatg\u00e1vu eru n\u00f8vn \u00e1 v\u00f8tnum og tjarnum \u00ed F\u00f8royum savna\u00f0i og skipa\u00f0i \u00ed b\u00f3kstavara\u00f0 og vi\u00f0gj\u00f8rd navnafr\u00f8\u00f0iliga.Undir hv\u00f8rjum navni ver\u00f0ur greitt fr\u00e1 hvar sta\u00f0i\u00f0 er, hv\u00f8rji bygd ta\u00f0 er \u00ed, ofta hvussu h\u00f8gt ta\u00f0 er yvir sj\u00f3varm\u00e1lanum, og eitt n\u00fa hv\u00f8rjum hagaparti ta\u00f0 er \u00ed, ella hvar ta\u00f0 er \u00ed mun til onnur st\u00f8\u00f0, og t\u00e1 ver\u00f0a ofta onnur sta\u00f0arn\u00f8vn nevnd sum eru \u00ed n\u00e1nd, serliga um sama navnli\u00f0 gongur aftur \u00ed teimum. Oftast ver\u00f0ur nevnt hv\u00f8rjar \u00e1ir renna \u00ed og \u00far; hetta byggir \u00e1 ta\u00f0 sum s\u00e6st \u00e1 m\u00e1libor\u00f0sbl\u00f8\u00f0unum (F20) og skal takast vi\u00f0 fyrivarni, t\u00ed \u00e1 kortum er ikki alt komi\u00f0 vi\u00f0, og heldur ikki samsvara kort\u00fatg\u00e1vurnar. Greitt ver\u00f0ur fr\u00e1 hv\u00ed sta\u00f0i\u00f0 eitur sum ta\u00f0 eitur t\u00e1 i\u00f0 ta\u00f0 tykist ney\u00f0ugt, men \u00ed mongum f\u00f8rum \u201ehevur sta\u00f0i\u00f0 navni\u00f0 hj\u00e1 s\u00e6r\u201c, sum tiki\u00f0 kann ver\u00f0a til. Av t\u00ed at h\u00f8vu\u00f0sli\u00f0ini eru so f\u00e1 \u00ed tali og tvey teirra ganga aftur \u00ed meginpartinum av n\u00f8vnunum, ver\u00f0a tey vi\u00f0gj\u00f8rd undir einum seinri \u00ed hesum inngangi. Kemur navni\u00f0 fyri \u00ed eldri keldum, er tann navnaformurin oftast nevndur. Onkunt\u00ed\u00f0 ver\u00f0a fr\u00e1sagnir \u00ed sambandi vi\u00f0 sta\u00f0i\u00f0 nevndar, eitt n\u00fa sagnir.&amp;nbsp;",
    "published": "2022-11-20"
  },
  {
    "title": "F\u00f8roysk purisma",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/787",
    "pdf": null,
    "author": "J\u00f3gvan \u00ed Lon Jacobsen",
    "abstract": "B\u00f3kin sn\u00fdr seg um f\u00f8royska purismu, b\u00e6\u00f0i s\u00f8guliga og samt\u00ed\u00f0arliga. Eisini er ein \u00e1st\u00f8\u00f0iligur partur um t.d. m\u00e1lvariati\u00f3n, hugbur\u00f0, normar og atlaging, umframt greiningar av trimum \u00fatvarpssamr\u00f8\u00f0um.\r\nTann s\u00f8guligi tr\u00e1\u00f0urin gongur heilt aftur til tann klassiska retorikkin, t\u00ed vit s\u00edggja n\u00f8kur felags ey\u00f0kenni \u00ed retorikkinum og purismuni.\r\nTann samt\u00ed\u00f0arligi parturin byggir \u00ed h\u00f8vu\u00f0sheitum \u00e1 kanningar um t\u00f8kuor\u00f0 og n\u00fdggjyr\u00f0i, sum var partur av eini st\u00f3rari felags nor\u00f0urlendskari kanning fr\u00e1 umlei\u00f0 2000 til 2013 undir heitinum &quot;Moderne importord i spr\u00e5ka i Norden&quot;.",
    "published": "2021-05-17"
  },
  {
    "title": "Royndin",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/176",
    "pdf": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/download/176/867",
    "author": null,
    "abstract": "Hetta er ein kjakb\u00f3k um s\u00f8gu og s\u00f8guskriving, sum vi\u00f0ger hypotesur um N\u00f3lsoyar-P\u00e1ll vi\u00f0 st\u00f8\u00f0i \u00ed almennum s\u00f8gufakligum meginreglum. Millum anna\u00f0 ver\u00f0a hesir spurningar vi\u00f0gj\u00f8rdir \u00ed b\u00f3kini: Var L\u00f8bner fyrstur at flyta fr\u00edskt koppingarevni m\u00f3ti pokunum til F\u00f8roya longu \u00ed 1801? R\u00fdmdi N\u00f3lsoyar-P\u00e1ll fr\u00e1 ney\u00f0arr\u00f3pi og hungrandi landsmonnum \u00ed juni 1808? Var ta\u00f0 N\u00f3lsoyar-P\u00e1ll, sum gj\u00f8rdi, at Baugh kapteynur \u00e1 bretska herskipinum Clio avgj\u00f8rdi at taka og oy\u00f0ileggja skansan \u00ed Havn 16. mai 1808? Var ta\u00f0 r\u00e6tt av L\u00f8bner at yvirgeva skansan uttan at lata naka\u00f0 skot av? Hv\u00f8rjar mannagongdir og h\u00e1ttal\u00f8g eiga s\u00f8gufr\u00f8\u00f0ingar at halda seg til, t\u00e1 i\u00f0 teir granska og skriva s\u00f8gu? Ber ta\u00f0 til hj\u00e1 s\u00f8gugranskarum at skriva s\u00f8gu \u00f3heft av s\u00ednum egnu pers\u00f3nligu sj\u00f3narmi\u00f0um?&amp;nbsp;Spurningarnir eru settir vi\u00f0 st\u00f8\u00f0i \u00ed \u00edt\u00f8kiligum tilfari og evnum \u00far f\u00f8royskari s\u00f8gu, men vi\u00f0ger\u00f0in ver\u00f0ur sett \u00ed samband vi\u00f0 almennar s\u00f8gufakligar meginreglur.",
    "published": "2020-12-06"
  },
  {
    "title": "Fjallan\u00f8vn \u00ed F\u00f8royum",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/192",
    "pdf": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/download/192/868",
    "author": "Eivind Weyhe",
    "abstract": "Fjallan\u00f8vn eru ein \u00e1hugaverdur partur av f\u00f8royskum sta\u00f0arn\u00f8vnum.\u00cd n\u00fdggju b\u00f3kini vi\u00f0ger Eivind Weyhe \u00f8ll f\u00f8roysk fjallan\u00f8vn m\u00e1lsliga og navnafr\u00f8\u00f0iliga.Bulurin \u00ed b\u00f3kini er ein gj\u00f8gnumgongd, har n\u00f8vnini \u00ed stavra\u00f0 ver\u00f0a umr\u00f8dd og vi\u00f0gj\u00f8rd.Eisini er ein fakligur inngangur, sum l\u00fdsir fjallan\u00f8vn sum heild, teirra form og bygna\u00f0.\r\nSum onnur sta\u00f0arn\u00f8vn hava tey s\u00edna s\u00f8gu at siga um, hvussu forfedrar okkara valdu at navngeva st\u00f8\u00f0, sum h\u00f8vdu t\u00fddning fyri teir \u00ed dagligum yrki \u00e1 sj\u00f3gvi og landi.\r\nN\u00f8vnini v\u00f3ru alney\u00f0ug \u00ed t\u00ed dagliga samskiftinum manna millum.\r\nEisini eru tey t\u00fd\u00f0andi partur av okkara m\u00e1lsliga arvi og hava t\u00ed m\u00e1ls\u00f8guligan t\u00fddning.\r\n\u00cd okkara t\u00ed\u00f0 hava fj\u00f8llini hinvegin fingi\u00f0 alsamt st\u00f8rri t\u00fddning sum partur av n\u00e1tt\u00faruupplivingum, og hj\u00e1 mongum kann ta\u00f0 t\u00e1 vera forkunnugt at kenna n\u00f8vnini og vita meira um s\u00f8guna um tey.",
    "published": "2020-12-04"
  },
  {
    "title": "Traditional Faroese Food Culture",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/179",
    "pdf": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/download/179/259",
    "author": null,
    "abstract": "This booklet is a revised English edition of a summary of the two-volume work, B\u00f3t og biti: Matarhald \u00ed F\u00f8royum (Vol. 1 and 2), published in April 2015.1 The volumes contain a comprehensive bibliography, as well as other documented source material and an extensive photographic collection and other illustrations. The illustrations in this booklet are selected from the original work.",
    "published": "2016-11-03"
  },
  {
    "title": "\u00c6vint\u00fdr",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/196",
    "pdf": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/download/196/774",
    "author": "Ey\u00f0un Andreassen",
    "abstract": "\u00cd b\u00f3kini leggur Ey\u00f0un Andreassen fram n\u00fdggj sj\u00f3narmi\u00f0 um tey gomlu \u00e6vint\u00fdrini.\r\nEingin riddari \u00e1 hv\u00edtum hesti bjargar nakrari prinsessu \u00ed \u00e6vint\u00fdrunum.\r\nEingin f\u00e1t\u00e6kur drongur ver\u00f0ur kongur av egnum \u00e1vum \u00ed hesum s\u00f8gum.\r\nGenturnar \u00ed \u00e6vint\u00fdrunum vinna einsamallar \u00e1 s\u00ednum meinbogum.Genturnar eru kl\u00f3kar og vitandi, vita, hvat t\u00e6r vilja, og hvat t\u00e6r skulu gera. T\u00e6r hava vilja, treysti, tol og seiggj at fremja s\u00ednar \u00e6tlanir og hava megi, \u00e1r\u00e6\u00f0i og dirvi at taka um endan, t\u00e1 i\u00f0 \u00e1 stendur.Dreingirnir \u00ed s\u00ednum lagi megna einki: Ein legst at gr\u00e1ta, t\u00ed hann skal reinska eitt n\u00e1tth\u00fas! Ein leggur seg at sova heima hj\u00e1 mammu, heldur enn at vera saman vi\u00f0 gentuni, i\u00f0 er g\u00f3\u00f0 vi\u00f0 hann. Ein vil ikki gera s\u00e6r fyri skommum, t\u00e1 hann skal \u00fat at berjast, og fjalir seg, og sanniliga um ikki ein fer vi\u00f0 eini a\u00f0rari, t\u00e1 hann og gentan endiliga skulu byrja saml\u00edvi\u00f0. Og riddarin \u00e1 t\u00ed hv\u00edta hestinum? Hann ver\u00f0ur so firtin av, at gentan einki sigur, at hann vil brenna hana \u00e1 b\u00e1li!Ey\u00f0un Andreassen fer aftur um hin fantastiska \u00e6vint\u00fdrheimin vi\u00f0 tr\u00f8llum, risum, d\u00fdrum, i\u00f0 tosa, umskaptum verum og \u00f8llum \u00f8\u00f0rum g\u00e1tuf\u00f8rum, i\u00f0 har er, og finnur meiningar og merkingar fr\u00e1 t\u00ed\u00f0ini t\u00e1 \u00e6vint\u00fdrini v\u00f3ru livandi munnligur skaldskapur \u00e1 duldum m\u00e1li, sprottin \u00far royniligum veruleika hj\u00e1 fr\u00e1s\u00f8guf\u00f3lkunum.",
    "published": "2014-12-08"
  },
  {
    "title": "F\u00e6r\u00f8sk tr\u00e6kfugleatlas: The Faroese Bird Migration Atlas",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/197",
    "pdf": null,
    "author": "Sj\u00far\u00f0ur Hammer",
    "abstract": "\u00c1 gr\u00e6karismessu ynskja vit tjaldrinum v\u00e6l afturkomi\u00f0, og t\u00e1 vit endiliga s\u00edggja ternurnar vita vit, at n\u00fa er summari\u00f0 komi\u00f0. Men hvar hava fuglarnir veri\u00f0 henda veturin? Eru hetta somu fuglar, sum vit s\u00f3u \u00ed fj\u00f8r? Og hvussu gomul gerast tj\u00f8ldrini? \u00cd hesari b\u00f3kini finnur t\u00fa svari\u00f0 upp\u00e1 hesar og n\u00f3gvar a\u00f0rar spurningar.\r\nKnapt 100.000 fuglar eru ringmerktir \u00ed F\u00f8royum, s\u00ed\u00f0an fyrsti skurin \u00ed 1912 fekk ein ring um beini\u00f0. \u00darslitini av hesum merkingum og teimum mongu avlisnu ringunum eru n\u00fa fyri fyrstu fer\u00f0 savna\u00f0i \u00e1 einum sta\u00f0. Sostatt ver\u00f0a 97 \u00e1r av merkingum uppgj\u00f8rd \u00ed F\u00e6r\u00f8sk Tr\u00e6kfugleatlas.\r\nFer\u00f0ing og fer\u00f0amynstur hj\u00e1 90 sl\u00f8gum av f\u00f8royskum fuglum ver\u00f0a gj\u00f8lla gj\u00f8gnumgingin \u00ed F\u00e6r\u00f8sk Tr\u00e6kfugleatlas. \u00darslitini av merkingunum ver\u00f0a l\u00f8gd fram \u00e1 ein l\u00e6ttan og d\u00e1mligan h\u00e1tt. Sami leistur er br\u00faktur til einst\u00f8ku sl\u00f8gini gj\u00f8gnum alla b\u00f3kina, so ta\u00f0 er l\u00e6tt at samanbera tey n\u00f3gvu kortini og grafarnar. Fyri hv\u00f8rt einstakt slag ver\u00f0a eitt n\u00fa b\u00fa\u00f8ki, vetrarvist, \u00fatbrei\u00f0sla, dey\u00f0iligheit og dey\u00f0aatvoldir vi\u00f0gj\u00f8rd. Eisini ver\u00f0ur t\u00ed\u00f0, \u00e6tt og anna\u00f0 \u00ed samband vi\u00f0 fer\u00f0ingina vi\u00f0gj\u00f8rt.\r\n\u00cd samstarvi vi\u00f0 N\u00e1tt\u00farugripasavni\u00f0 eru n\u00f3gvu skr\u00e1setingarnar og r\u00fagvusmikla tilfari\u00f0 savna\u00f0 og vi\u00f0gj\u00f8rt \u00e1 Statens Naturhistoriske Museum \u00ed Keypmannahavn. H\u00f8vu\u00f0steksturin \u00ed b\u00f3kini er \u00e1 donskum, me\u00f0an n\u00f8vn \u00e1 fuglum og anna\u00f0 eisini er \u00e1 f\u00f8royskum, enskum og lat\u00edni.\r\n\u00cd fyrstu p\u00f8rtunum av b\u00f3kini ber til at lesa um s\u00f8guligu gongdina av ringmerking \u00ed F\u00f8royum, umframt v\u00edsindaliga t\u00fddningin av ringmerkingum. Her kann ein eisini lesa um menniskjaliga \u00e1virkan \u00e1 fuglal\u00edvi\u00f0 \u00ed F\u00f8royum.&amp;nbsp;\r\nF\u00e6r\u00f8sk Tr\u00e6kfugleatlas er gj\u00f8rd til \u00f8ll, i\u00f0 hava \u00e1huga fyri f\u00f8royskum fuglum. Samstundis er hetta ein handb\u00f3k um fer\u00f0ing hj\u00e1 f\u00f8royskum fuglum og er av t\u00fddningi fyri \u00f8ll, i\u00f0 arbei\u00f0a vi\u00f0 fugli yvirh\u00f8vur \u00ed nor\u00f0urh\u00f8vum.\r\nRingmerking av fuglum er framvegis eitt t\u00fddningarmiki\u00f0 ambo\u00f0 til gransking og umsiting av f\u00f8royskum fuglastovnum \u00ed samband vi\u00f0 vei\u00f0u, fer\u00f0avinnu og umhv\u00f8rviseftirlit. V\u00f3nin er, at F\u00e6r\u00f8sk Tr\u00e6kfugleatlas ver\u00f0ur eitt t\u00fd\u00f0andi \u00edkast til at beina umsiting av f\u00f8royska fuglal\u00edvinum \u00e1 r\u00e6tta lei\u00f0.\r\nF\u00e6r\u00f8sk Tr\u00e6kfugleatlas er gj\u00f8rt vi\u00f0 f\u00edggjarligum stu\u00f0li fr\u00e1 Aage V. Jensens Fonde og er \u00fatgivi\u00f0 \u00ed samstarvi vi\u00f0 forlagi\u00f0 Fr\u00f3\u00f0skap.&amp;nbsp;",
    "published": "2014-10-09"
  },
  {
    "title": "Fr\u00e1 tilbo\u00f0i til l\u00e6knastr\u00ed\u00f0",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/187",
    "pdf": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/download/187/273",
    "author": "Hans Andrias S\u00f8lvar\u00e1",
    "abstract": "Hetta er ein b\u00f3k vi\u00f0 n\u00f3gvum heimildartilfari til ymisk evni \u00ed n\u00fdggjaru politisku s\u00f8gu F\u00f8roya. Talan er um tilfar, sum h\u00f8vundurin hevur savna\u00f0 saman \u00ed ymisk&amp;nbsp; um skjalas\u00f8vnum gj\u00f8gnum n\u00f3gv \u00e1r. Tilfari\u00f0 er sett saman vi\u00f0 st\u00f8\u00f0i \u00ed f\u00fdra avmarka\u00f0um evnum: Tilbo\u00f0i\u00f0 \u00ed 1906, Adressum\u00e1li\u00f0 \u00ed 1917, Noregsm\u00e1li\u00f0 \u00ed 1923 og L\u00e6knastr\u00ed\u00f0i\u00f0 \u00ed 1953. Serligur dentur hevur veri\u00f0 lagdur \u00e1 at velja \u00fat og seta saman keldur, sum innan tey einst\u00f8ku evnini l\u00fdsa \u00f3semjur um gongdina \u00ed teimum einst\u00f8ku m\u00e1lunum. Til hv\u00f8rt av teimum f\u00fdra evnunum er ein s\u00f8guligur inngangur og arbei\u00f0sspurningar til keldutilfari\u00f0. \u00cd b\u00f3kini er eisini ein dr\u00fagvur inngangur til s\u00f8gulig h\u00e1ttal\u00f8g. Hetta ger, at b\u00f3kin h\u00f3skar v\u00e6l til fr\u00e1l\u00e6ru \u00e1 mi\u00f0n\u00e1ms\u00ad og universitetsstigi, serliga \u00ed s\u00f8gu, men ivaleyst eisini \u00ed \u00f8\u00f0rum l\u00e6rugreinum.N\u00f3gv av keldutilfarinum hevur ongant\u00ed\u00f0 veri\u00f0 \u00e1 prenti fyrr og \u00e1tti t\u00ed eisini at havt almennan \u00e1huga. N\u00fdggjar og forkunnugar uppl\u00fdsingar, sum varpa lj\u00f3s \u00e1 samfelagslig vi\u00f0urskifti \u00ed n\u00fdggjari politisku s\u00f8gu F\u00f8roya eru at finna \u00ed hesum tilfarinum. Tilfari\u00f0 er fingi\u00f0 til vega \u00ed b\u00e6\u00f0i f\u00f8royskum og donskum skjalas\u00f8vnum, t.d. F\u00f8roya Landsskjalasavni og Folketingets Bibliotek og Arkiv \u00ed Keypmannahavn, umframt \u00ed privatum s\u00f8vnum, sum h\u00f8vundurin hevur fingi\u00f0 atgongd til. \u00cd tilfarinum um L\u00e6knastr\u00ed\u00f0i\u00f0 eru t.d. fleiri innanh\u00fdsis fundarfr\u00e1grei\u00f0ingar \u00far landsst\u00fdrinum, sum varpa n\u00fdtt lj\u00f3s \u00e1 ger\u00f0ir landsst\u00fdrisins, loyniligt br\u00e6vasamskifti hj\u00e1 l\u00f8gmanni og privat br\u00f8v millum akt\u00f8rar \u00ed l\u00e6knam\u00e1linum.B\u00f3kin er serliga \u00e6tla\u00f0 til fr\u00e1l\u00e6runa \u00ed s\u00f8guv\u00edsindum \u00e1 teimum h\u00e6gru undirv\u00edsingarstovnunum, men tilfari\u00f0 er ivaleyst eisini \u00e1hugavert fyri f\u00f3lk vi\u00f0 almennum s\u00f8guligum og samfelagsligum \u00e1huga.",
    "published": "2013-10-21"
  },
  {
    "title": "Lessons of Islands",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/198",
    "pdf": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/download/198/773",
    "author": "Firouz Gaini",
    "abstract": "B\u00f3kin&amp;nbsp;Lessons of Islands&amp;nbsp;umbo\u2202ar eina roynd at l\u00fdsa t\u00e6r mentanarligu og samfelagsligu avbj\u00f3\u2202ingar og tv\u00edst\u00f8\u2202ur, sum ey\u2202kenna sm\u00e1 oyggjasamfel\u00f8g, \u00far einum antropologiskum sj\u00f3narhorni. Vi\u2202 \u00fatgangsst\u00f8\u2202i \u00ed f\u00f8royska n\u00fat\u00ed\u2202arsamfelagnum ver\u2202a ymiskir spurningar vi\u2202gj\u00f8rdir og kn\u00fdttir at vi\u2202komandi samfelagsv\u00edsindaligum \u00e1st\u00f8\u2202um. Til d\u00f8mis ver\u2202ur hugt n\u00e6rri at fr\u00e1flyting og flytf\u00f8ri, familju og samleika, ungd\u00f3msl\u00edvi og alheimsger\u2202.B\u00f3kin gevur eitt \u00edkast til kjaki\u2202 um framt\u00ed\u2202ar\u00fatlitini hj\u00e1 sm\u00e1um \u00fatja\u2202arasamfel\u00f8gum, sum ofta tykjast m\u00f3tsagnarkend. \u00cd grundini, sta\u2202festir b\u00f3kin, kunnu st\u00f3r moderna\u00f0 samfel\u00f8g eisini l\u00e6ra naka\u2202 av teimum sm\u00e1u \u00ed t\u00ed landafr\u00f8\u2202iliga \u2018\u00fatja\u2202aranum\u2019.",
    "published": "2013-08-05"
  },
  {
    "title": "Tey fyrstu j\u00f3lini",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/178",
    "pdf": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/download/178/257",
    "author": null,
    "abstract": "Frelsari heimsins ver\u00f0ur f\u00f8ddur ... \u00c1 eini uml. 2000 \u00e1ra gamlari grikskari \u00e1skrift \u00ed L\u00edtlaasia, sum m.a. sn\u00fdr seg um f\u00f8\u00f0ingardagin hj\u00e1 einum st\u00f3rmenni fr\u00e1 forn\u00f8ldini, s\u00e6st, at or\u00f0i\u00f0 \u201eevangelia\u201c, t.e. g\u00f3\u00f0 t\u00ed\u00f0indi, ver\u00f0ur br\u00fakt um hetta st\u00f3rmenni. Samstundis uppl\u00fdsir \u00e1skriftin lesaran um \u201ef\u00f8\u00f0ingardagin hj\u00e1 gudinum\u201c. Hesin gudurin ver\u00f0ur harumframt sagdur at vera \u201eFrelsarin hj\u00e1 allari manna\u00e6ttini\u201c. Hendan \u00e1skrift fr\u00e1 samt\u00ed\u00f0ini er reist, me\u00f0an ma\u00f0urin, sum hon sn\u00fdr seg um, enn var \u00e1 l\u00edvi.\r\nUm f\u00f8\u00f0ingina hj\u00e1 hesum sama st\u00f3rmenni uppl\u00fdsir ein naka\u00f0 seinni h\u00f8vundur, at drongurin skuldi \u201er\u00e1\u00f0a yvir \u00f8llum heiminum\u201c, og at \u201etekin\u201c, sum fyribo\u00f0a\u00f0u f\u00f8\u00f0ing hansara, frammanundan h\u00f8vdu v\u00edst seg fyri f\u00f3lki. Sami h\u00f8vundur uppl\u00fdsir, at m\u00f3\u00f0urin var gudd\u00f3mliga gitin, og at sonurin, sum hon f\u00f8ddi 9 m\u00e1na\u00f0ir seinni, var hildin at vera Guds sonur. Fa\u00f0irin \u201edroymdi ... at sonur hansara v\u00edsti seg fyri honum \u00ed einum meira h\u00e1bornum skapi enn t\u00ed hj\u00e1 dey\u00f0iligum manni ... vi\u00f0 gudd\u00f3mligum innsigli\u201c T\u00e1 fyribo\u00f0anin um, at \u201ekongurin\u201c skuldi f\u00f8\u00f0ast, hoyrdist millum tey r\u00e1\u00f0andi, var\u00f0 avgj\u00f8rt, at gera av vi\u00f0 \u00f8ll dreingjab\u00f8rn, sum v\u00f3ru f\u00f8dd hetta \u00e1ri\u00f0. Hetta barni\u00f0, sum sipa\u00f0 ver\u00f0ur til, er .... Augustus (62 f.Kr.-14 e.Kr.), \u00e1skriftin er fr\u00e1 uml. 10 f.Kr., og tann seinni rith\u00f8vundurin er tann r\u00f3mverski s\u00f8guskrivarin Suetonius (69-130 e.Kr.). Hetta er bara eitt av n\u00f3gvum d\u00f8mum. T\u00edl\u00edkar f\u00f8\u00f0i- ogbarnd\u00f3mss\u00f8gur v\u00f3ru heilt vanligar \u00ed forn\u00f8ldini, men eingin s\u00f8gufr\u00f8\u00f0ingur tekur t\u00e6r fyri anna\u00f0 enn ta\u00f0, t\u00e6r eru \u2013 mytologi. L\u00edknandi s\u00f8gur fr\u00e1 forn\u00f8ldini eru um t.d. Alexandur tann St\u00f3ra, og ta\u00f0 ver\u00f0ur mett fyri vist, at t\u00e1 Markus byrjar s\u00edtt evangelii\u00f0 vi\u00f0 or\u00f0unum, \u201eUpphavi\u00f0 til gle\u00f0ibo\u00f0skapin (\u201eevangelia\u201c) um Jesus Krist, Gu\u00f0s son\u201c (Mark 1:1), so er hann t\u00fd\u00f0iliga \u00e1virka\u00f0ur av l\u00edknandi fornum s\u00f8gum. Ta\u00f0 er m.a. \u00ed hesum h\u00f8pi, at vit noy\u00f0ast at meta um s\u00f8guliga tr\u00favir\u00f0i\u00f0 \u00ed b\u00e1\u00f0um f\u00f8\u00f0is\u00f8gunum um Jesus, i\u00f0 eru festar \u00e1 bla\u00f0 uml. 80 \u00e1r eftir f\u00f8\u00f0ing hansara.&amp;nbsp;",
    "published": "2012-11-30"
  },
  {
    "title": "Naboer i Nordatlanten",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/173",
    "pdf": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/download/173/261",
    "author": "Andras Mortensen",
    "abstract": "Denne bog om naboer i Nordatlanten omhandler hovedlinjer i de tre vestnordiske landes f\u00e6lleshistorie fra tidlig middelaldertil ca. \u00e5r 2000. Med isl\u00e6ndingenes landnam i Gr\u00f8nland omkring \u00e5r 985 e. Kr. og deres senere m\u00f8de med landets oprindelige inuitbefolkning, var det for f\u00f8rste gang, at Jordens befolkning fra \u00f8st og vest m\u00f8dtes, efter at urbefolkningen fra Afrika i tidernesmorgen spredtes og opdelte sig, hvor nogle udvandrede og begav sig mod nord og andre mod \u00f8st. Med dette m\u00f8de i Gr\u00f8nland sluttede ringen. Kulturm\u00f8det i Gr\u00f8nland blev startskuddet til, at Jordens befolkning i \u00f8st og vest genetablerede den i s\u00e5 lang tid mistede kontakt. Den tidlige fase i Vestnordens historie og udvikling er ogs\u00e5 historien om den tidlige fase af globaliseringen og internationaliseringen. En stigende trafik og kommunikation mellem de skandinaviske lande, det \u00f8vrige Europa og Vestnorden f\u00f8rte s\u00e5ledes gennem historiens uransagelige veje til et historisk sk\u00e6bnef\u00e6llesskab mellem de vestnordiske lande, som til stadighed udbygges i disse \u00e5r.",
    "published": "2012-06-18"
  },
  {
    "title": "Eivindar\u00f3dn",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/150",
    "pdf": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/download/150/247",
    "author": "Anfinnur Johansen",
    "abstract": "Hei\u00f0ursrit til Eivind Weyhe \u00e1 sj\u00fati\u00e1ra degnum 25. apr\u00edl 2012",
    "published": "2012-04-25"
  },
  {
    "title": "Faroese",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/158",
    "pdf": null,
    "author": "H\u00f6skuldur Thr\u00e1insson",
    "abstract": "Faroese is a North Germanic language, currently (in the year 2004) spoken by less than 50.000 people on the Faroe Islands. The islands are situated in the North Atlantic between Scotland, Norway and Iceland.\r\nThis book is intended as an overview and reference grammar of the modern Faroese language. It is intended for everybody who is interested in Faroese, such as university students and teachers of linguistics and languages (especially the Scandinavian ones), researchers who are interested in the Faroese language and its relation to the languages most closely related to it, and even for native speakers of Faroese. As can be seen from the table of contents, it covers the relationship between Faroese orthography and phonetics, phonology, inflectional morphology, derivational morphology, syntax, dialects, and the history of the Faroese language. It also contains extensive bibliographical references, both after each chapter and at the end of the book, and is thus much more comprehensive than any previously written grammar of Faroese.",
    "published": "2012-02-24"
  },
  {
    "title": "Malunarm\u00f3t",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/168",
    "pdf": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/download/168/268",
    "author": "Ey\u00f0un Andreassen",
    "abstract": "Ritstj\u00f3rnin leggur fram hetta greinasavn henni til hei\u00f0urs \u00e1 seksti \u00e1ra degnum. \u00cd t\u00ed eru 33 v\u00edsindaligar greinir eftir f\u00f8royskar og\u00fatlendskar h\u00f8vundar, i\u00f0 \u00e1 henda h\u00e1tt vilja gle\u00f0a og hei\u00f0ra ein vin og starvsfelaga. Um savni\u00f0 sj\u00e1lvt er at siga, at ta\u00f0 er skipa\u00f0 \u00ed b\u00f3kstavar\u00f8\u00f0 eftir h\u00f8vundarnavni.\r\nMalan kom \u00ed starv \u00e1 F\u00f8royam\u00e1lsdeildini \u00ed 1983, var fyrst adjunktur, s\u00ed\u00f0ani lektari og fr\u00e1 2004 professari \u00ed f\u00f8royskum b\u00f3kmentum. \u00cdtveimum umf\u00f8rum hevur hon r\u00f8kt starvi\u00f0 sum fyrst deildarlei\u00f0ari og seinni dekanur \u00e1 deildini. Hon var vararektari \u00e1 Fr\u00f3\u00f0skaparsetri F\u00f8roya \u00e1rini 1992-95 og rektari setursins \u00ed seks \u00e1r, fr\u00e1 1998 til 2004.",
    "published": "2012-01-24"
  },
  {
    "title": "Among the Islanders of the North",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/152",
    "pdf": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/download/152/253",
    "author": "Firouz Gaini",
    "abstract": "This book presents new anthropological texts about the Faroe Islands. The articles discuss culture and identity, socialstructure and rituals, religion and masculinity, etc. The aim of the book is to propose new perspectives \u2013 based on recent empirical research \u2013 on the culture of the insular society in the Northwestern corner of Europe. All the texts focus on the shift from tradition to modernity and from local to global in Faroese society. The book contributes to the scientific understanding of a small-scale society that is different from other Nordic societies, but still influenced by the same global processes of change.",
    "published": "2011-11-16"
  },
  {
    "title": "Hentzasavn",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/161",
    "pdf": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/download/161/270",
    "author": "Eivind Weyhe",
    "abstract": "J\u00f3annes \u00ed Kr\u00f3ki \u00e1 Sandi var umlei\u00f0 25 \u00e1ra gamal, t\u00e1 i\u00f0 hann eftir \u00e1heitan fr\u00e1 Hentze pr\u00f3sti skriva\u00f0i ta kv\u00e6\u00f0ab\u00f3kina, sum eftirt\u00ed\u00f0in gav navni\u00f0 Hentzasavn. Stutt eftir f\u00f3r J\u00f3annes undir at skriva Sandoyarb\u00f3k. Hesar b\u00f8kur eru var\u00f0ar \u00ed f\u00f8royskari kv\u00e6\u00f0asavning. Hann br\u00fakar s\u00edna egnu stavseting, sum er laga\u00f0 eftir hansara \u00fattalu, og hon endurspeglar t\u00ed hansara bygdam\u00e1l, sum ta\u00f0 var \u00e1 hansara d\u00f8gum.\r\nHer ver\u00f0a t\u00e6r elstu kv\u00e6\u00f0auppskriftirnar hj\u00e1 J\u00f3annesi \u00ed Kr\u00f3ki \u00fatgivnar, og kv\u00e6\u00f0ini ver\u00f0a prenta\u00f0i vi\u00f0 somu stavseting, sum hann br\u00fakti. Kv\u00e6\u00f0asavni\u00f0 er ein r\u00edk kelda til f\u00f8roysk bygdam\u00e1l, f\u00f8royska m\u00e1ls\u00f8gu og kv\u00e6\u00f0agransking. \u00datgevarin hevur skriva\u00f0 inngang um savningars\u00f8gu, innihald og m\u00e1lform \u00ed handritinum.",
    "published": "2011-11-09"
  },
  {
    "title": "Konubrot",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/164",
    "pdf": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/download/164/269",
    "author": "Bj\u00f8rg Jacobsen",
    "abstract": "Konubrot er hei\u00f0ursrit til Elin S\u00fasonnu Jacobsen, ph.d. \u00ed s\u00f8gu, \u00ed sambandi vi\u00f0 sjeyti \u00e1ra dag hennara tann 6. mai 2011. Elin S\u00fasanna hevur r\u00edka\u00f0 f\u00f8royska s\u00f8guskriving vi\u00f0 m.a. at taka upp sosials\u00f8gulig evni. Hon hevur sj\u00e1lv valt t\u00e6r 16 greinirnar \u00ed b\u00f3kini burtur \u00far r\u00fagvuni, sum hon hevur lati\u00f0 \u00far hondum. Greinirnar eru skipa\u00f0ar eftir evnunum heilsa, r\u00fasdrekkamentan, v\u00e6lfer\u00f0 og kyn umframt tv\u00e6r greinir, onnur um fer\u00f0avinnu og hin um t\u00fd\u00f0ing.",
    "published": "2011-06-17"
  },
  {
    "title": "Brot \u00far F\u00f8roya s\u00f8gu",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/153",
    "pdf": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/download/153/254",
    "author": "Lena Nols\u00f8e",
    "abstract": "Brot \u00far F\u00f8roya s\u00f8gu er eitt savn av 10 greinum um F\u00f8roya s\u00f8gu. Felags fyri greinirnar er, at t\u00e6r vi\u00f0gera evnir \u00ed f\u00f8royskari s\u00f8gu, og granskingin er grunda\u00f0 \u00e1 skj\u00f8l. H\u00f8vundarnir hava skriva\u00f0 um evnir, sum \u00ed t\u00ed\u00f0 fevna um jar\u00f0ab\u00f8kur og Magnus Heinason \u00ed 16. \u00f8ld til stovnseting av Landsskjalasavninum, 2. veraldarbardaga og arbei\u00f0arar\u00f8rslu \u00ed 20. \u00f8ld. \u00dar 19. \u00f8ld ver\u00f0ur ve\u00f0urlag, framlei\u00f0sla og f\u00f3lkatal vi\u00f0gj\u00f8rt og eisini lagnan hj\u00e1 Maren Jerimiasdatter, sum var\u00f0 d\u00f8md til dey\u00f0a. Harumframt eru tr\u00edggjar greinir um handilsvirksemi, sum vi\u00f0gera einahandilin og fyrstu \u00e1rini eftir, at hann var\u00f0 avtikin. Greinirnar eru grunda\u00f0ar \u00e1 fyrilestrar, sum v\u00f3ru hildnir \u00ed sambandi vi\u00f0 70 \u00e1ra stovningardagin hj\u00e1 Landsskjalasavninum \u00ed 2007.",
    "published": "2010-05-27"
  },
  {
    "title": "Greinasavn um Sameindu Tj\u00f3\u00f0ir og Mannar\u00e6ttindi",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/169",
    "pdf": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/download/169/267",
    "author": null,
    "abstract": "B\u00f3kin vi\u00f0ger mannar\u00e6ttindi \u00far mentanarligum, sosialum, b\u00faskaparligum, politiskum og l\u00f8gfr\u00f8\u00f0iligum sj\u00f3narhornum. B\u00f3kin er tann fyrsta av s\u00ednum slagi \u00e1 f\u00f8royskum, og kann hon t\u00ed ver\u00f0a eitt t\u00fddningarmiki\u00f0 \u00edkast til f\u00f8royska kjaki\u00f0 um mannar\u00e6ttindi framyvir.\r\nGreinirnar eru skriva\u00f0ar av f\u00f8royskum serfr\u00f8\u00f0ingum, i\u00f0 hava fakligar og praktiskar royndir \u00ed altj\u00f3\u00f0a mannar\u00e6ttindaspurningum. Heldur enn at t\u00fd\u00f0a \u00fatlendska b\u00f3ka\u00fatg\u00e1vu hevur Amnesty International F\u00f8roya deild valt at skapa eitt sj\u00e1lvst\u00f8\u00f0ugt verk, i\u00f0 h\u00f3skartil f\u00f8royskar lesarar og f\u00f8roysk samfelagsvi\u00f0urskifti anno 2009.\r\n\u00c1tta kapitlar eru \u00ed b\u00f3kini, og teir taka lesaran \u00e1 fer\u00f0 \u00edgj\u00f8gnum ST-stovnin og \u00fatvaldar mannar\u00e6ttindas\u00e1ttm\u00e1lar. B\u00f3kin er serliga \u00e6tla\u00f0 teimum, i\u00f0 eru \u00e1 h\u00e6gsta stigi \u00ed mi\u00f0n\u00e1mssk\u00falum og \u00e1 byrjanarstigi \u00e1 h\u00e6gri l\u00e6rustovnum. Eisini er b\u00f3kin v\u00e6l egna\u00f0 sum bakgrundslesna\u00f0ur hj\u00e1 fj\u00f8lmi\u00f0lum og starvsf\u00f3lki \u00ed umsitingini, i\u00f0 starvast vi\u00f0 mannar\u00e6ttindum. Greinasavni\u00f0 er harumframt k\u00e6rkomi\u00f0 hj\u00e1 \u00f8llum, i\u00f0 vilja ogna s\u00e6r st\u00f8rri og neyvari innlit um altj\u00f3\u00f0a mannar\u00e6ttindavi\u00f0urskifti.",
    "published": "2009-11-01"
  },
  {
    "title": "Christian Matras\u2019 brevveksling med William Heinesen og Karsten Hoydal",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/170",
    "pdf": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/download/170/265",
    "author": null,
    "abstract": "Christian Matras\u2019 brevveksling med William Heinesen og Karsten Hoydal belyser sider ved f\u00e6r\u00f8ysk litteratur i ti\u00e5rene f\u00f8r og etterannen verdenskrig. Momenter i forfatternes brevsamtaler gir direkte innsikt i det arbeidet disse forfatterne gjorde ved selv \u00e5 utgilitter\u00e6re tekster, diskutere vurdering av egne og andres tekster, redigere tidsskrift og \u00e5rb\u00f8ker, utveksle meninger om kultur, politikk og f\u00e6r\u00f8ysk litteratur i sammenheng med annen nordisk og europeisk litteratur.",
    "published": "2009-07-17"
  },
  {
    "title": "Spor \u00ed Tinganesi",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/200",
    "pdf": null,
    "author": "Rolf Guttesen",
    "abstract": "\u00cd hellunum \u00ed Tinganesi eru n\u00f3gv sj\u00f3nlig spor og merkir, sum \u00f8ll eru gj\u00f8rd av menniskjum \u00ed onkrari merking.\r\nHer eru b\u00famerkir, s\u00f3lur ella kumpassr\u00f3sur, \u00e1rst\u00f8l, skj\u00f8ldrar, n\u00f8vn, graffiti, b\u00f3kstavir og krossar.\r\nH\u00f8vu\u00f0sinnihaldi\u00f0 \u00ed b\u00f3kini eru fotografiir, sum v\u00edsa merkini, sum tey eru. Hartil stuttur forkl\u00e1randi tekstur. Reglan er: fyrst eitt yvirlitsb\u00edl\u00e6t, sum v\u00edsir allan lokalitetir; s\u00ed\u00f0an eitt b\u00edl\u00e6t av steininum; og so eitt n\u00e6rb\u00edl\u00e6t av merkinum. Solei\u00f0is skuldi ta\u00f0 veri\u00f0 m\u00f8guligt hj\u00e1 \u00f8llum vi\u00f0 b\u00f3kini \u00ed hondini at funni\u00f0 \u00f8ll sj\u00f3nlig merkir, sum eru meira enn 100 \u00ed tali.\r\nInni \u00e1 Reyni, \u00ed Kr\u00f3kabrekku, Amtmansbrekku og \u00ed Sandager\u00f0i eru eisini spennandi merkir at finna.\r\nForlagi\u00f0 Fr\u00f3\u00f0skapur gevur Spor \u00ed Tinganesi \u00fat \u00ed samstarvi vi\u00f0 L\u00f8gmansskrivstovuna.",
    "published": "2008-12-12"
  },
  {
    "title": "Kommunupolitikkur",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/163",
    "pdf": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/download/163/266",
    "author": "Beinta \u00ed J\u00e1kupsstovu",
    "abstract": "\u00c6tlanin vi\u00f0 hesi b\u00f3k er at styrkja medvit um og \u00e1huga fyri lokala f\u00f3lkar\u00e6\u00f0inum \u00ed F\u00f8royum. T\u00e6r avger\u00f0ir, i\u00f0 n\u00fa ver\u00f0a tiknar um at broyta galdandi kommunuskipan, eru st\u00f8rstu yvirskipa\u00f0u \u00e1t\u00f8kini s\u00ed\u00f0an 1872 at mynda kommunupolitikkin. Rey\u00f0i tr\u00e1\u00f0urin \u00ed hesi b\u00f3k er, um hesar broytingar fara at bera vi\u00f0 s\u00e6r eina v\u00ed\u00f0kan ella eina skerjan av politiska valdinum og f\u00f3lkar\u00e6\u00f0inum \u00ed lokalsamfel\u00f8gunum.",
    "published": "2008-10-28"
  },
  {
    "title": "S\u00edmunarb\u00f3k",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/201",
    "pdf": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/download/201/286",
    "author": "Helgi Michelsen",
    "abstract": "\u00cd S\u00edmunarb\u00f3k eru savna\u00f0ar 20 greinar, skriva\u00f0ar av f\u00f8royskum, nor\u00f0urlendskum og bretskum h\u00f8vundum um ymisk fornfr\u00f8\u00f0ilig og s\u00f8gulig vi\u00f0urskifti \u00ed F\u00f8royum og grannalondunum \u00ed v\u00edkinga\u00f8ld og mi\u00f0\u00f8ld.\r\nGreinarnar sn\u00fagva seg m.a. um matframlei\u00f0slu, h\u00fasabygging, kirkjur, l\u00fdsiframlei\u00f0slu, turrfiskaframlei\u00f0slu, l\u00f3garvi\u00f0urskifti, sambond millum lond og mangt anna\u00f0. Eisini ver\u00f0ur sagt fr\u00e1 Orminum Langa,&amp;nbsp; fornfr\u00f8\u00f0iligum \u00fatgrevstrum \u00ed Vestmanna og \u00ed Reynagar\u00f0i \u00ed Havn.",
    "published": "2008-09-09"
  },
  {
    "title": "Baladas \u00e9picas feroesas",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/202",
    "pdf": null,
    "author": "Mariano Gonz\u00e1les Campo",
    "abstract": "\u00cd tv\u00edm\u00e6lta kv\u00e6\u00f0asavninum Baladas \u00e9picas feroesas standa kv\u00e6\u00f0ir li\u00f0 um li\u00f0 \u00e1 f\u00f8royskum og \u00ed spanskari t\u00fd\u00f0ing. Vi\u00f0 b\u00f3kini, sum er 352 s\u00ed\u00f0ur, er eisini ein fl\u00f8ga vi\u00f0 kv\u00e6\u00f0unum.&amp;nbsp;\r\nTa\u00f0 er Mariano Gonz\u00e1lez Campo, sum hevur t\u00fdtt kv\u00e6\u00f0ini til spanskt. Hann hevur fleiri summar \u00e1 ra\u00f0 vitja\u00f0 \u00ed F\u00f8royum fyri at arbei\u00f0a vi\u00f0 hesum tilfarinum. Hann hevur serliga veri\u00f0 \u00e1 Landsb\u00f3kasavninum og \u00e1 F\u00f8royam\u00e1lsdeildini, men hevur eisini veri\u00f0 \u00ed samband vi\u00f0 n\u00f3gv kv\u00e6\u00f0a\u00e1huga\u00f0 f\u00f3lk \u00ed F\u00f8royum. Foror\u00f0ini til b\u00f3kina hevur Malan Marnersd\u00f3ttir skriva\u00f0. \u00cd b\u00f3kini eru tey t\u00fddd til spanskt.&amp;nbsp;\r\nHetta er onnur b\u00f3kin hj\u00e1 Mariano Gonz\u00e1lez Campo um f\u00f8roysk evni.&amp;nbsp; Hann gav \u00ed februar 2008 \u00fat Saga de los feroeses, sum er F\u00f8royingas\u00f8ga \u00ed spanskari t\u00fd\u00f0ing.\r\nMariano Gonz\u00e1lez Campo hevur eina spanska heimas\u00ed\u00f0u, har hann skrivar d\u00fagliga um f\u00f8royska mentan: &quot;El cuaderno del fero\u00e9s&quot;.\r\nTa\u00f0 er spanska forlagi\u00f0 Miraguano Ediciones, sum hevur givi\u00f0 b\u00f8kurnar hj\u00e1 Mariano Gonz\u00e1lez Campo \u00fat. Fr\u00f3\u00f0skapur er sam\u00fatgevari av b\u00f3kini og stendur fyri samskiftinum og \u00fatbrei\u00f0sluni av b\u00f3kini \u00ed F\u00f8royum.\r\nB\u00f3kin er serliga \u00e1hugaverd fyri spansktm\u00e6lt&amp;nbsp; f\u00f3lk, sum hava hug at f\u00e1a innlit \u00ed f\u00f8royska mentan, men er eisini sera hent til undirv\u00edsing \u00ed sponskum \u00e1 f\u00f8roysku mi\u00f0n\u00e1mssk\u00falunum.",
    "published": "2008-07-18"
  },
  {
    "title": "Guds or\u00f0 ella or\u00f0 um Gud",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/188",
    "pdf": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/download/188/274",
    "author": "Hans Andrias S\u00f8lvar\u00e1",
    "abstract": "B\u00f3kin sn\u00fdr seg um tann var\u00f0veitta b\u00edbilska tekstin og \u00ed minni mun um tann s\u00f8guliga veruleika, sum fjalir seg aftanfyri tekstirnar. V\u00edst ver\u00f0ur m.a. \u00e1, at tekstirnir \u00ed B\u00edbliuni aloftast eru skriva\u00f0ir av \u00f3nevndum h\u00f8vundum langt aftan \u00e1 t\u00e6r hendingar, sum teir sn\u00fagva seg um. At ta\u00f0 ofta er trupult at f\u00e1a innihaldi\u00f0 \u00ed tekstum \u00ed Gamla Testamenti at samsvara vi\u00f0 fornfr\u00f8\u00f0iligar kanningar. V\u00edst ver\u00f0ur eisini \u00e1, at einki upprunahandrit finst av n\u00f8krum teksti \u00ed B\u00edbliuni. Og at tekstirnir \u00ed N\u00fdggja Testamenti eru var\u00f0veittir \u00ed so n\u00f3gvum og ymiskum handritum, at granskarar \u00ed veruleikanum ikki vita, hvussu n\u00f3gvir munir eru millum tey. H\u00f8vundurin v\u00edsir \u00ed b\u00f3kini \u00e1 h\u00f3pin av d\u00f8mum um, at seinni kristnir avritarar hava broytt, lagt aftur ella broytt tekstirnar av gudfr\u00f8\u00f0iligum grundum.B\u00f3kin er skriva\u00f0 fyri at v\u00edsa \u00e1, at granskingin fyri langari t\u00ed\u00f0 s\u00ed\u00f0an hevur pr\u00f3gva\u00f0, at einki hald eri \u00ed t\u00ed fundamentalistiska b\u00edbliusj\u00f3narmi\u00f0inum, sum heldur upp\u00e1, at B\u00edblian \u00f8ll sum hon er er \u00edbl\u00e1st av Gudi. B\u00f3kin sn\u00fdr seg ikki um gudfr\u00f8\u00f0i, men um s\u00f8guliga tr\u00favir\u00f0i\u00f0 \u00ed teimum var\u00f0veittu b\u00edbilsku tekstunum, sum h\u00f8vundurin heldur upp\u00e1 eru or\u00f0 um Gud.\u00c6tlanin vi\u00f0 b\u00f3kini er at geva eitt \u00edkast til aktuella f\u00f8royska kjaki\u00f0 um leiklutin hj\u00e1 B\u00edbliuni og kristind\u00f3minum \u00ed f\u00f8royska samfelagnum.",
    "published": "2007-10-22"
  },
  {
    "title": "Hjarta uttan fylgisneyta",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/204",
    "pdf": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/download/204/776",
    "author": "Hanus Kamban",
    "abstract": "\u00cd \u00e1r eru li\u00f0in 150 \u00e1r, s\u00ed\u00f0an danski rith\u00f8vundurin Herman Bang var\u00f0 borin \u00ed heim. \u00cd hesum sambandi hevur Hanus Kamban skriva\u00f0 eina b\u00f3k um Bang, sum kemur \u00fat hj\u00e1 forlagnum Fr\u00f3\u00f0skapi og ver\u00f0ur l\u00f8gd fram n\u00fa komandi h\u00f3sdag. Vi\u00f0 \u00edbl\u00e1stri fr\u00e1 Leonard Cohen r\u00f3par Hanus b\u00f3kina Hjarta uttan fylgisneyta.Herman Bang, sum var prestasonur, var\u00f0 f\u00f8ddur \u00ed S\u00f8nderborg og vaks upp \u00ed Horsens og Tersl\u00f8se. Hann t\u00f3k studentspr\u00f3gv fr\u00e1 Sor\u00f8 \u00ed 1875, las eitt skifti l\u00f8gfr\u00f8\u00f0i og f\u00f3r so at royna seg sum bla\u00f0ma\u00f0ur og rith\u00f8vundur. Herman Bang var alt s\u00edtt l\u00edv ein \u00f3vanliga arbei\u00f0ssamur bla\u00f0ma\u00f0ur. Hann skapti \u00e1 hesum umr\u00e1\u00f0i ein n\u00fdggjan st\u00edl, ta livandi, hugfangandi fr\u00e1s\u00f8gnina, har forteljarin ofta er mitt \u00ed eldinum. Ta\u00f0 er vanlig hugsan \u00ed dag, at Bang vi\u00f0 hesum \u00f3r\u00f3liga st\u00edli peikar fram \u00edm\u00f3ti t\u00ed skrivih\u00e1tti, vit \u00ed dag r\u00f3pa new journalism.Men ta\u00f0 er sum rith\u00f8vundur, Herman Bang hevur skapt s\u00e6r s\u00edtt heilt serliga pl\u00e1ss \u00ed donskum og europeiskum b\u00f3kmentum. Hann byrja\u00f0i sum realistur, men menti skj\u00f3tt s\u00edn egna st\u00edl, impressionismuna, har pers\u00f3nar og gongdir ver\u00f0a l\u00fdst gj\u00f8gnum eitt portur, evna\u00f0 til av samr\u00f8\u00f0u, keipum og medfer\u00f0. Vi\u00f0 hesum skrivingarlag skapti Bang \u00f3gloymandi skalds\u00f8gur sum Tine, Ved Vejen, Stuk og Ludvigsbakke og haraftrat nakrar av teimum m\u00e6tastu stutts\u00f8gunum \u00ed donskum b\u00f3kmentum.&amp;nbsp;&amp;nbsp;\u00cd s\u00edni b\u00f3k l\u00fdsir Hanus Kamban rith\u00f8vundin og menniskja\u00f0 Herman Bang, hansara uppv\u00f8kstur, hansara andaligu fyritreytir og hansara b\u00f3kmentaligu menning. \u00cd b\u00f3kini ver\u00f0ur somulei\u00f0is greitt fr\u00e1 hansara mongu fer\u00f0um og \u00f3r\u00f3liga l\u00edvsmynstri. Greitt ver\u00f0ur fr\u00e1 t\u00ed t\u00fddningi, hann fekk fyri europeiskar b\u00f3kmentir, einamest tann t\u00fdska rith\u00f8vundin og nobelvinnaran Thomas Mann. Til seinast ver\u00f0ur greitt fr\u00e1 fer\u00f0ini til USA, har Herman Bang anda\u00f0ist, \u00ed Ogden \u00ed Utah, \u00ed januar 1912.Herman Bang var \u00ed t\u00ed serligu st\u00f8\u00f0u, at hann var samkyndur, og at hann eitt stutt skifti eisini livdi sum samkyndur, \u00ed eini t\u00ed\u00f0, t\u00e1 hesin eginleiki, sum alment kent og umr\u00f8tt fyribrigdi, var naka\u00f0 n\u00fdtt. \u00cd b\u00f3kini ver\u00f0ur eisini nomi\u00f0 vi\u00f0 hesi vi\u00f0urskiftir og b\u00e6\u00f0i greitt fr\u00e1, hvussu Bang var\u00f0 happa\u00f0ur av fj\u00f8lmi\u00f0lunum, og hv\u00f8nn t\u00fddning henda kynsliga serst\u00f8\u00f0a fekk fyri hansara skaldskap.\r\nHjarta uttan fylgisneyta&amp;nbsp;er eitt essay, ein pers\u00f3nliga d\u00e6mdur tekstur, sum innan fyri eina avmarka\u00f0a s\u00ed\u00f0un\u00f8gd savnar ein h\u00f3p av ymiskum brigdum. Perman samsvarar, vi\u00f0 s\u00edni elegantu minimalismu, evninum. Hetta er ein f\u00f8royskur minnisvar\u00f0i, settur einum av Danmarkar g\u00e1vur\u00edkastu skaldum.&amp;nbsp;",
    "published": "2007-10-25"
  },
  {
    "title": "Adressum\u00e1li\u00f0",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/186",
    "pdf": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/download/186/272",
    "author": "Hans Andrias S\u00f8lvar\u00e1",
    "abstract": "\u00cd b\u00f3kini vi\u00f0ger rith\u00f8vundurin Adressum\u00e1li\u00f0, sum t\u00f3k seg upp \u00ed F\u00f8royum \u00ed 1917 orsaka\u00f0 av teimum truplu flutningsvi\u00f0urskiftunum undir kr\u00edgnum \u00ed Nor\u00f0uratlantshavi. Hetta m\u00e1li\u00f0, sum hev\u00f0i vi\u00f0 s\u00e6r, at vi\u00f0urskiftini millum danskar myndugleikar og f\u00f8roysku sj\u00e1lvst\u00fdrisr\u00f8rsluna gj\u00f8rdust spent, \u00edbirtist, t\u00e1 i\u00f0 nakrir sj\u00e1lvst\u00fdrismenn vegna F\u00f8roya f\u00f3lk \u00e6tla\u00f0u at venda s\u00e6r til bretskar myndugleikar fyri at f\u00e1a hj\u00e1lp vi\u00f0v\u00edkjandi v\u00f8ruflutningi til F\u00f8roya. \u00cd b\u00f3kini ver\u00f0ur v\u00edst \u00e1, hvussu hetta m\u00e1li\u00f0 gj\u00f8rdist partur av donskum politikki eftir kr\u00edggi\u00f0, t\u00e1 i\u00f0 ein donsk kanningarnevnd var\u00f0 sett at gera umfatandi ranns\u00f3knir \u00ed m\u00e1linum.Ni\u00f0urst\u00f8\u00f0an \u00ed b\u00f3kini er, at \u00e6tlanirnar hj\u00e1 onkrum av adressumonnunum m\u00f8guliga l\u00f3gu \u00e1 markinum til ta\u00f0, sum danski uttanr\u00edkisr\u00e1\u00f0harrin nevndi \u201esvigtende statsf\u00f8lelse\u201c, men at m\u00e1li\u00f0, t\u00e1 samanum kom, hev\u00f0i so l\u00edti\u00f0 at t\u00fd\u00f0a, at ta\u00f0 ikki st\u00f3\u00f0 \u00ed r\u00edmiligum lutfalli til ta\u00f0 dr\u00fagva kanningararbei\u00f0i\u00f0, sum var li\u00f0ugt \u00ed 1919, og \u00e1k\u00e6rurnar hj\u00e1 nevndini um \u201erigsskadelig Adf\u00e6rd\u201c.Adressum\u00e1li\u00f0 er d\u00f8mi um, at f\u00f8roysk vi\u00f0urskifti kunnu ver\u00f0a drigin upp \u00ed danskan politikk \u00e1 \u00f3hepnan h\u00e1tt fyri r\u00edkisfelagsskapin.&amp;nbsp;",
    "published": "2007-10-01"
  },
  {
    "title": "B\u00f3kmentalj\u00f3s",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/205",
    "pdf": null,
    "author": "Malan Marnersd\u00f3ttir",
    "abstract": "B\u00f3kmentalj\u00f3s er greinasavn vi\u00f0 yrkingum og greinum um b\u00f3kmentir, m\u00e1l og mentan. Skriva\u00f0 hava yrkjarar og b\u00f3kmentafr\u00f8\u00f0ingar \u00far \u00f8llum Europa og USA, t\u00edskil eru summar greinir \u00e1 enskum, ein er \u00e1 t\u00fdskum, nakrar \u00e1 \u00edslendskum, donsk\u00adum, norskum og svenskum, men flestar eru \u00e1 f\u00f8royskum.\r\nKvinnur\u00f8rsla og samkynd\r\nB\u00f3kin leggur fyri vi\u00f0 greinum um grein eftir Leyvoy Joensen um Kvinnufylkingina, sum Turi\u00f0 var vi\u00f0 til at stovna. \u00deorvaldur Kristinsson hevur skriva\u00f0 sera \u00e1hugaverda grein um tey samkyndu \u00ed \u00cdslandi, hvussu st\u00f8\u00f0a teirra er batna.B\u00f3kmentagreinir\r\nAnnar partur vi\u00f0ger evropeiskar b\u00f3kmentir \u00ed n\u00fat\u00ed\u00f0 og fort\u00ed\u00f0. Har eru greinir um sangirnar hj\u00e1 Fr\u00e6ndur, Paul Celan, um t\u00f3nleik \u00ed verkum hj\u00e1 Williami Heinesen og um l\u00edkt og \u00f3l\u00edkt \u00ed yrkingunum hj\u00e1 Regini Dahl og Olav H. Hauge. Harumframt er ein grein um gr\u00f8nlendskar b\u00f3kmentir, um sambandi\u00f0 millum s\u00f8g og skaldskap og um kv\u00e6\u00f0i\u00f0 \u201cOrrustan vi\u00f0 Hei\u00f0ab\u00fd\u201d, sum byggir \u00e1 \u201cSlaget ved Hedeby\u201d eftir Carl Ploug, og sum siterar f\u00f8roysk kv\u00e6\u00f0ani\u00f0urlag.Fer\u00f0ing\r\nTri\u00f0i partur er um fer\u00f0ing og fer\u00f0as\u00f8gur. Firouz Ga\u00efni skrivar um moderna\u00f0ar fer\u00f0as\u00f8gur og Jonna Louis-Jensen um eina vitjan \u00ed F\u00f8royum \u00ed 1872. Elin S\u00fasanna Jacobsen vi\u00f0ger\u00f0 hvussu roynt hevur veri\u00f0 at selja F\u00f8royar sum fer\u00f0aland.Yrkingar\r\nFj\u00f3r\u00f0i partur \u00ed b\u00f3kini umfatar seks yrkingar \u201cS\u00e1puver\u00f0\u201d eftir Sigri Ga\u00efni, \u201cMIRAGE versus Wordsworth\u201d eftir Carl J\u00f3han Jensen, \u201cDie Stadt an der Donau\u201d eftir Hanus Kamban, \u201cF\u00f8\u00f0ingardagskv\u00f8\u00f0a\u201d eftir J\u00f3anes Nielsen, \u201cTrappurnar\u201d eftir T\u00f3rodd Poulsen og&amp;nbsp;\u201cFl\u00e1irnar\u201d eftir Odd\u00adfr\u00ed\u00f0 Marna Rasmussen.Pippi og m\u00e1l\r\n\u00cd fimta parti eru greinir um skrivif\u00f8rleikan hj\u00e1 f\u00f8royskum sk\u00falaungd\u00f3mi og hj\u00e1 Pippi Langsokki b\u00e6\u00f0i \u00e1 svenskum og f\u00f8royskum. Har er greinir um l\u00edvsst\u00edl og m\u00e1lbur\u00f0, um \u00edslendskt m\u00e1l, f\u00f8roysk eftirn\u00f8vn og n\u00f8vn \u00ed verkum hj\u00e1 Halld\u00f3ri Laxness.Hei\u00f0ursrit\r\nTil tess at hei\u00f0ra sermerkt f\u00f3lk er ta\u00f0 mangasta\u00f0ni si\u00f0ur at starvsfelagar skipa fyri b\u00f3kum sum hesari.&amp;nbsp;B\u00f3kmentalj\u00f3s&amp;nbsp;er heilsa til Turi\u00f0 Sigur\u00f0ard\u00f3ttir, b\u00f3kmentafr\u00f8\u00f0ing og lektara \u00e1 F\u00f8royam\u00e1lsdeildini \u00e1 Fr\u00f3\u00f0skaparsetrinum \u00ed sambandi vi\u00f0, at hon fyllir 60.\r\nUmframt allar greinirnar og yrkingarnar hevur ritstj\u00f3rnin fingi\u00f0 ta\u00f0, sum Turi\u00f0 sj\u00e1lv hevur skriva\u00f0, skipa\u00f0 \u00ed eina ritskr\u00e1.",
    "published": "2007-10-02"
  },
  {
    "title": "Kunnskap og makt",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/206",
    "pdf": null,
    "author": "Beinta \u00ed J\u00e1kupsstovu",
    "abstract": "B\u00f3kin&amp;nbsp;Kunnskap og makt&amp;nbsp;l\u00fdsir hugbur\u00f0in \u00ed f\u00f8royskum heilsupolitikki fr\u00e1 fyrst \u00ed 19. \u00f8ld og fram til heimast\u00fdrist\u00ed\u00f0ina. Sambandi\u00f0 millum kunnskap og makt er kn\u00fdtt at hugsunarh\u00e1tti heldur enn pers\u00f3num. Vi\u00f0ger\u00f0in byggir millum anna\u00f0 \u00e1 greinir og fr\u00e1grei\u00f0ingar, sum l\u00e6knar hava skriva\u00f0 um f\u00f8roysk heilsuvi\u00f0urskifti \u00ed l\u00e6knat\u00ed\u00f0arritum og fyri donsku heilsumyndugleikarnar. Hugsan teirra um, hv\u00f8rji tilt\u00f8k \u00e1ttu at ver\u00f0i\u00f0 sett \u00ed verk, ber d\u00e1m av l\u00e6knafr\u00f8\u00f0iligu vitanini \u00ed samt\u00ed\u00f0ini. Eitt n\u00fa f\u00f3r tann n\u00fdggja l\u00e6ran um bakteriur seinast \u00ed 19. \u00f8ld at seta reinf\u00f8ri \u00ed mi\u00f0depilin. Men fr\u00e1grei\u00f0ingarnar hj\u00e1 l\u00e6knunum v\u00edsa, at ikki bara l\u00e6knafr\u00f8\u00f0i st\u00fdra fr\u00e1sj\u00f3n og fatan hj\u00e1 serfr\u00f8\u00f0ingum.\r\nYmiskir t\u00e6ttir \u00ed f\u00f8royskari heilsupolitiskari s\u00f8gu ver\u00f0a l\u00fdstir, teirra millum framv\u00f8ksturin av kommunl\u00e6knaskipanini og av sj\u00fakrakassum.\r\nB\u00f3kin hevur 13 kapittul:\r\nl . kap.: &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; \u00c1st\u00f8\u00f0i\r\n2: kap.:&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; F\u00f8roya s\u00f8ga\r\n3.-4. kap.: &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; I. skei\u00f0: Skr\u00e1seting av heilsust\u00f8\u00f0uni \u00ed danska r\u00edkinum\r\n5.-8. kap.: &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; II. skei\u00f0: Liberalisma undir umsorgan og eftirliti r\u00edkisins\r\n9.-12. kap: &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; III. skei\u00f0: F\u00f8royskt sj\u00e1lvr\u00e6\u00f0i og/ella atgongd til \u00e1g\u00f3\u00f0ar \u00ed danska v\u00e6lfer\u00f0arr\u00edkinum\r\n13. kap.: &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Luttakarar og \u00e1sko\u00f0arar \u00ed f\u00f8royskum heilsupolitikki\r\nFylgiskj\u00f8l: &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Skr\u00e1 yvir allar kommunul\u00e6knar fram til 1950",
    "published": "2007-10-02"
  },
  {
    "title": "Endurreisn kv\u00e6\u00f0ana",
    "url": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/view/191",
    "pdf": "https://ojs.setur.fo/index.php/frodskapur/article/download/191/775",
    "author": "S\u00f3lfinn Hansen",
    "abstract": "Seinnu \u00e1rini er \u00e1hugin fyri f\u00f8roysku kv\u00e6\u00f0unum \u00f8ktur \u00ed st\u00f3rum. N\u00fdggjar \u00fatg\u00e1vur av kv\u00e6\u00f0unum s\u00edggja dagsins lj\u00f3s, og \u00edskoyti ver\u00f0a gj\u00f8rd til t\u00e6r eldru \u00fatg\u00e1vurnar. Kv\u00e6\u00f0i eru at hoyra \u00ed n\u00fdggjum hami vi\u00f0 n\u00fdggjum l\u00f8gum og framf\u00f8rd \u00e1 n\u00fdggjar h\u00e6ttir, umframt at \u00e1hugin fyri si\u00f0vandu kv\u00e6\u00f0aframf\u00f8rslunum aftur er \u00ed \u00f8king, ikki minst innan sk\u00falag\u00e1tt.&amp;nbsp;Kv\u00e6\u00f0ini og teirra a\u00f0alframf\u00f8rsla, f\u00f8royski dansurin, eru naka\u00f0 sermerkt fyri f\u00f8royska mentan. \u00cd grannalondunum eru kv\u00e6\u00f0ini mest av \u00f8llum at meta sum ein fornleivd, i\u00f0 ver\u00f0ur tikin fram av s\u00f8guligum \u00e1huga. Hvussu ber ta\u00f0 til, at kv\u00e6\u00f0ini ikki fingu somu lagnu sum a\u00f0rasta\u00f0ni, og \u00ed hv\u00f8nn mun standa kv\u00e6\u00f0ini \u00ed samband vi\u00f0 f\u00f8royskan samleika og tj\u00f3\u00f0skap, eru spurningar, i\u00f0 hendan b\u00f3k roynir at svara.B\u00f3kin kann b\u00fdtast \u00ed tveir h\u00f8vu\u00f0spartar. S\u00f8guliga baks\u00fdni\u00f0 og kv\u00e6\u00f0anna innaru ey\u00f0kenni seta fram eitt \u00e1st\u00f8\u00f0i um, hvussu kv\u00e6\u00f0ini komu higar til lands, og hvussu skaldskaparformurin er uppbygdur. Kv\u00e6\u00f0anna ytru ey\u00f0kenni og m\u00f3tst\u00f8\u00f0a m\u00f3tvegis kv\u00e6\u00f0unum t\u00e6na at seta kv\u00e6\u00f0ini \u00ed eitt st\u00f8rri mentanarligt h\u00f8pi og at l\u00fdsa hvussu kv\u00e6\u00f0ini hava h\u00f3ra\u00f0 undan, h\u00f3ast kapping vi\u00f0 onnur skaldskaparsl\u00f8g og beinlei\u00f0is m\u00f3tst\u00f8\u00f0u. B\u00f3kin er upprunalig h\u00f8vu\u00f0sritger\u00f0 til cand.phil.-pr\u00f3gv \u00e1 F\u00f8royam\u00e1lsdeildini.",
    "published": "2006-10-01"
  }
]